<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:openlawsgr="http://openlawsgr/proprietary" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="advisoryOpinion">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2012/136/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2012/136/"/>
          <FRBRdate name="" date="2016-06-06"/>
          <FRBRauthor href="#legalCouncilOfState"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2012/136/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2012/136/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2016-06-06"/>
          <FRBRauthor href="#legalCouncilOfState"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2012/136/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2012/136/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-09" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <publication name="Diavgeia" number="7ΡΓΕΟΡΡΕ-0Γ8" showAs="Diavgeia" date="2016-06-06"/>
      <classification source="#openLawsGR">
        <keyword dictionary="none" eId="keyword_1" showAs="ΑΕΙ ΔΕΠ" value="ΑΕΙ ΔΕΠ"/>
        <keyword dictionary="none" eId="keyword_2" showAs="ΚΑΘΗΓΗΤΕΣ" value="ΚΑΘΗΓΗΤΕΣ"/>
        <keyword dictionary="none" eId="keyword_3" showAs="ΔΙΟΡΙΣΜΟΣ ΠΡΟΣΛΗΨΗ" value="ΔΙΟΡΙΣΜΟΣ ΠΡΟΣΛΗΨΗ"/>
        <keyword dictionary="none" eId="keyword_4" showAs="ΑΛΛΟΔΑΠΗ" value="ΑΛΛΟΔΑΠΗ"/>
        <keyword dictionary="none" eId="keyword_5" showAs="ΠΑΡΑΛΛΗΛΗ ΑΠΑΣΧΟΛΗΣΗ" value="ΠΑΡΑΛΛΗΛΗ ΑΠΑΣΧΟΛΗΣΗ"/>
      </classification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-09" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2012/136/ell@" showAs="Original"/>
      </references>
      <proprietary source="#openLawsGR">
        <openlawsgr:ada>7ΡΓΕΟΡΡΕ-0Γ8</openlawsgr:ada>
        <openlawsgr:chairman/>
        <openlawsgr:rapporteur>ΣΠΑΝΟΣ ΠΑΝΑΓΙΩΤΗΣ</openlawsgr:rapporteur>
        <openlawsgr:status>Αποδεκτή</openlawsgr:status>
        <openlawsgr:summary>Δυνατότητα διορισμού και για παράλληλης απασχόλησης Καθηγητή ημεδαπού ΑΕΙ σε ΑΕΙ της αλλοδαπής.</openlawsgr:summary>
      </proprietary>
    </meta>
    <header>
      <p>ΓΝΩΜΟΔΟΤΗΣΗ (Ατομική)</p>
      <p>Αριθμός<docNumber>136/2012</docNumber></p>
      <p>ΕΘΝΙΚΟ ΚΑΙ ΚΑΠΟΔΙΣΤΡΙΑΚΟ</p>
      <p>ΠΑΝΕΠΙΣΤΗΜΙΟ ΑΘΗΝΩΝ</p>
      <p>ΓΡΑΦΕΙΟ ΝΟΜΙΚΟΥ ΣΥΜΒΟΥΛΟΥ</p>
      <p>Αρμόδιος: Παναγιώτης Ι. Σπανός</p>
      <p>Νομικός Σύμβουλος</p>
      <p>ΠΡΟΣ: Τον Πρύτανη του ΕΚΠΑ</p>
      <p>Ταχ. Δ/νση: Πανεπιστημίου 30 Καθηγητή κ. Θ. Πελεγρίνη</p>
      <p>Τηλέφωνο: 3689670 - 72</p>
      <p>Κοιν.: Δ/νση Διοικητικού</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>ΑΡΙΘΜΟΣ ΕΡΩΤΗΜΑΤΟΣ : Το με αριθμ. πρωτ. ΕΚΠΑ 1112011058/21-2-2012 έγγραφο του
Πρύτανη του ΕΚΠΑ, με συνημμένο σε αυτό το με αριθμ. πρωτ.
1112010553/15-2-2012 έγγραφο του Προέδρου του Τμήματος
Πληροφορικής και Τηλεπικοινωνιών της Σχολής Θετικών Επιστημών.</p>
        <p>ΠΕΡΙΛΗΨΗ ΕΡΩΤΗΜΑΤΟΣ: Δυνατότητα διορισμού και για παράλληλης απασχόλησης
Καθηγητή ημεδαπού ΑΕΙ σε ΑΕΙ της αλλοδαπής.</p>
        <p>Επί του ανωτέρω ερωτήματος η γνώμη μας είναι η ακόλουθη:</p>
      </introduction>
      <background>
        <division eId="background__division_1">
          <heading>Ι. Σύντομο Ιστορικό</heading>
          <paragraph eId="background__division_1__para_1">
            <content eId="background__division_1__para_1__content">
              <p>Ο καθηγητής Δ.Α. διορίστηκε για πρώτη φορά το έτος 2010 σε κενή οργανική
θέση ΔΕΠ της βαθμίδας του καθηγητή του Τμήματος Πληροφορικής και
Τηλεπικοινωνιών του ΕΚΠΑ και ζητά άδεια, προκειμένου να διδάξει, ως τακτικός
καθηγητής κατά το εαρινό εξάμηνο του ακαδημαϊκού έτους 2011 – 2012, στο
Πανεπιστήμιο Santa Cruz, σύμφωνα με όσα προβλέπει η διάταξη της <ref href="/akn/gr/act/law/2011/4009/!main#art_26__par_3">παραγράφου 3
του άρθρου 26 του ν. 4009/2011</ref>.
Ενόψει του γεγονότος ότι ο αιτών δεν έχει συμπληρώσει τριετή υπηρεσία,
ερωτάται αν το <ref href="/akn/gr/act/law/2011/4009/!main#art_26__par_3">άρθρο 26 παρ. 3 του ν. 4009/2011</ref> απαιτεί τριετή προϋπηρεσία του
μέλους ΔΕΠ κατά το πνεύμα του νόμου (άρθρο 23 παρ. 1 του ίδιου νόμου) ή όχι.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
      </background>
      <motivation>
        <division eId="motivation__division_1">
          <heading>ΙΙ. Σχετικές διατάξεις</heading>
          <paragraph eId="motivation__division_1__para_1">
            <content eId="motivation__division_1__para_1__content">
              <p>α. Οι παράγραφοι <ref href="/akn/gr/act/law/2011/4009/!main#art_23__par_1">1</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/2011/4009/!main#art_23__par_2">2</ref> του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/law/2011/4009/!main#art_23">23</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/2011/4009/!main">ν. 4009/2011</ref> «Δομή, λειτουργία,
διασφάλιση της ποιότητας των σπουδών και διεθνοποίηση των ανωτάτων εκπαιδευτικών
ιδρυμάτων» (Α΄ 195) προβλέπουν μεταξύ άλλων ότι: «1. Οι Καθηγητές εκλέγονται ως
πλήρους απασχόλησης. Μετά τη συμπλήρωση τριετούς πραγματικής άσκησης
καθηκόντων στη βαθμίδα του πρώτου διορισμού τους, μπορούν να ενταχθούν στην
κατηγορία της μερικής απασχόλησης, οπότε και λαμβάνουν το 35% των τακτικών αποδοχών
τους. 2. Οι Καθηγητές πλήρους απασχόλησης υποχρεούνται να διαμένουν και να
εγκαθίστανται στο νομό όπου εδρεύει η σχολή του Α.Ε.Ι. στο οποίο υπηρετούν και μπορούν:
α) … β) γ) Να ασκούν με ή χωρίς αμοιβή, καθώς και με αποζημίωση κατ` αποκοπήν, κάθε
είδους έργο ή δραστηριότητα, πλην εκείνων που προσδίδουν την εμπορική ιδιότητα… δ) … ε)
… στ) ……. ζ) Να διδάσκουν σε οποιοδήποτε άλλο Α.Ε.Ι., σε δημόσιες Σχολές, σε δημόσια
Ινστιτούτα Επαγγελματικής Κατάρτισης (Ι.Ε.Κ.) και Κέντρα Επαγγελματικής Κατάρτισης
(Κ.Ε.Κ.) ή να παρέχουν διοικητικό έργο στο Ι.Ε.Π.. η) …. θ) ….».
β. Περαιτέρω, το άρθρο 26 του ίδιου νόμου προβλέπει την παράλληλη
απασχόληση καθηγητών σε ξένα και ελληνικά Α.Ε.Ι., ορίζοντας μεταξύ άλλων
και τα εξής:
«1. Καθηγητές που υπηρετούν σε ομοταγή Α.Ε.Ι. του εξωτερικού όπως αυτά
αναγνωρίζονται από το Διεπιστημονικό Οργανισμό Αναγνώρισης Τίτλων Ακαδημαϊκών
και Πληροφόρησης (Δ.Ο.Α.Τ.Α.Π.),και είναι καταξιωμένοι στο αντικείμενό τους,
μπορούν να είναι υποψήφιοι και να εκλεγούν με αυτοτελή κρίση σε θέση καθηγητή
ελληνικού Α.Ε.Ι., …………….
2. Οι καθηγητές της προηγούμενης παραγράφου κατά το χρόνο απασχόλησής
τους στο ελληνικό ίδρυμα έχουν όλα τα δικαιώματα και υποχρεώσεις των
καθηγητών, πλην της συμμετοχής στα όργανα διοίκησης του ιδρύματος, και
υποχρεούνται να απασχολούνται σε αυτό με πλήρη απασχόληση για διάστημα
τουλάχιστον τριών έως έξι μηνών ετησίως, σύμφωνα με όσα ορίζονται ειδικότερα
στον Οργανισμό κάθε ιδρύματος, με την αντίστοιχη αμοιβή.
3. Τη δυνατότητα διορισμού σε θέση καθηγητή Α.Ε.Ι της αλλοδαπής έχουν
αντίστοιχα και Καθηγητές των ελληνικών ιδρυμάτων, χωρίς να παραιτηθούν
από τη θέση τους στο ελληνικό Α.Ε.Ι.. Ο χρόνος απασχόλησης τους στο ίδρυμα της
αλλοδαπής δεν μπορεί να υπερβαίνει τους έξι μήνες κατ` έτος. Κατά το διάστημα
της απασχόλησης τους στο ίδρυμα της αλλοδαπής δεν λαμβάνουν αμοιβή από το
ίδρυμα της ημεδαπής».</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
        <division eId="motivation__division_2">
          <heading>ΙΙΙ. Ανάλυση</heading>
          <paragraph eId="motivation__division_2__para_1">
            <content eId="motivation__division_2__para_1__content">
              <p>και ερμηνεία
α. Από το συνδυασμό των διατάξεων που προαναφέρθηκαν, προκύπτει ότι ο
νέος <ref href="/akn/gr/act/law/2011/4009/!main">νόμος 4009/2011</ref> προβλέπει για τους Καθηγητές των ελληνικών Ανωτάτων
Εκπαιδευτικών ιδρυμάτων τη δυνατότητα, όχι μόνο να διδάσκουν σε οποιοδήποτε
άλλο Α.Ε.Ι., αλλά και να διορίζονται και σε θέση καθηγητή Α.Ε.Ι. της
αλλοδαπής, παράλληλα με την υπηρεσία τους στα ημεδαπά ΑΕΙ. Ο διορισμός τους
αυτός δεν μπορεί να υπερβαίνει τους έξι μήνες ετησίως, χρονικό διάστημα κατά το
οποίο δεν λαμβάνουν αμοιβή από το ίδρυμα της ημεδαπής. Ούτε οι διατάξεις του
άρθρου 23 του άνω νόμου, ούτε η παράγραφος 6 του άρθρου 26 αυτού
περιλαμβάνουν συγκεκριμένη προϋπόθεση ή οποιονδήποτε άλλο σχετικό
περιορισμό ή απαγόρευση για το διορισμό τους αυτό, όπως π.χ. της τριετούς
χρονικής διάρκειας προϋπηρεσίας τους (πραγματικής άσκησης καθηκόντων στη βαθμίδα
τους), για να μπορούν να ενταχθούν στην κατηγορία της μερικής απασχόλησης, που
τίθεται στο άρθρο 23 παρ. 1 του νέου νόμου. Εάν ο νομοθέτης ήθελε να εισαγάγει
τέτοιο περιορισμό ή απαγόρευση, θα το είχε κάνει ρητά, όπως συνέβαινε κατά το
προϊσχύσαν δίκαιο (<ref href="/akn/gr/act/law/1982/1268/!main#art_17">άρθρο 17 Ν. 1268/1982</ref>) ή όπως συμβαίνει με τις ρυθμίσεις του
άρθρου 27 του νέου νόμου, για τις επιστημονικές και λοιπές άδειες, οι οποίες
υπόκεινται σε σαφείς και συγκεκριμένους περιορισμούς.
(Σημαντική ερμηνευτική βοήθεια προς την άνω άποψη παρέχει και η αιτιολογική
έκθεση του <ref href="/akn/gr/act/law/2011/4009/!main">ν. 4009/2011</ref>, στην οποία αναφέρεται ότι με το άρθρο 26 δίνεται η δυνατότητα σε
καθηγητές των ελληνικών ιδρυμάτων να διοριστούν σε θέση καθηγητή Α.Ε.Ι. της αλλοδαπής,
για όσο χρονικό διάστημα επιτρέπουν τα ξένα Α.Ε.Ι., χωρίς να χάνουν την οργανική τους θέση
στο Α.Ε.Ι. του εσωτερικού, όπου έχουν διορισθεί, αρκεί να ασκούν πλήρη καθήκοντα στο
ελληνικό ίδρυμα για ένα εξάμηνο και να λαμβάνουν την αμοιβή τους μόνο για το εξάμηνο που
ασκούν καθήκοντα στο ελληνικό Α.Ε.Ι………)..</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
      </motivation>
      <decision>
        <division eId="decision__division_1">
          <heading>ΙV. Συμπέρασμα</heading>
          <paragraph eId="decision__division_1__para_1">
            <content eId="decision__division_1__para_1__content">
              <p>Από τις διατάξεις που προαναφέρθηκαν και τις σχετικές αναφορές της
αιτιολογικής έκθεσης του <ref href="/akn/gr/act/law/2011/4009/!main">ν. 4009/2011</ref> στο τιθέμενο ερώτημα η απάντηση είναι ότι οι
καθηγητές των ημεδαπών ΑΕΙ έχουν δυνατότητα διορισμού τους σε θέση καθηγητή
Α.Ε.Ι. της αλλοδαπής, ανεξαρτήτως του χρόνου προϋπηρεσίας τους στο ελληνικό
ίδρυμα.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Ο ΓΝΩΜΟΔΟΤΩΝ</p>
      <p>Παναγιώτης Ιωαν. Σπανός</p>
      <p>Νομικός Σύμβουλος Ν.Σ.Κ.</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
