<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:openlawsgr="http://openlawsgr/proprietary" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="advisoryOpinion">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2011/348/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2011/348/"/>
          <FRBRdate name="" date="2014-12-30"/>
          <FRBRauthor href="#legalCouncilOfState"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2011/348/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2011/348/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2014-12-30"/>
          <FRBRauthor href="#legalCouncilOfState"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2011/348/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2011/348/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-09" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <publication name="Diavgeia" number="ΩΙΖΔΟΡΡΕ-ΞΗΜ" showAs="Diavgeia" date="2014-12-30"/>
      <classification source="#openLawsGR">
        <keyword dictionary="none" eId="keyword_1" showAs="ΠΡΟΣΩΠΙΚΟ ΥΠΑΛΛΗΛΟΙ" value="ΠΡΟΣΩΠΙΚΟ ΥΠΑΛΛΗΛΟΙ"/>
        <keyword dictionary="none" eId="keyword_2" showAs="ΑΠΟΣΠΑΣΗ" value="ΑΠΟΣΠΑΣΗ"/>
        <keyword dictionary="none" eId="keyword_3" showAs="ΑΠΟΔΟΧΕΣ ΕΠΙΔΟΜΑΤΑ" value="ΑΠΟΔΟΧΕΣ ΕΠΙΔΟΜΑΤΑ"/>
      </classification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-09" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/advisoryOpinion/legalCouncilOfState/2011/348/ell@" showAs="Original"/>
      </references>
      <proprietary source="#openLawsGR">
        <openlawsgr:ada>ΩΙΖΔΟΡΡΕ-ΞΗΜ</openlawsgr:ada>
        <openlawsgr:chairman>ΚΟΝΤΟΛΑΙΜΟΣ ΒΑΣΙΛΕΙΟΣ</openlawsgr:chairman>
        <openlawsgr:rapporteur>ΓΕΩΡΓΑΚΗΣ ΚΩΝΣΤΑΝΤΙΝΟΣ</openlawsgr:rapporteur>
        <openlawsgr:status>Αποδεκτή</openlawsgr:status>
        <openlawsgr:summary>Εάν υπάλληλοι με σύμβαση εργασίας ιδιωτικού δικαίου του Ταμείου Διαχείρισης Πιστώσεων για την Εκτέλεση Αρχαιολογικών Έργων (Τ.Δ.Π.Ε.Α.Ε.) και του Υπουργείου Πολιτισμού και Τουρισμού αποσπασμένοι στην Υπηρεσία Συντήρησης Μνημείων Ακρόπολης (Υ.Σ.Μ.Α.) δικαιούνται τις επιπλέον αποδοχές του άρθρου 77 § 4 Ν.3746/2009, ως κίνητρο προσέλκυσης και παραμονής τους στα ανωτέρω έργα καθώς και την προσωπική διαφορά της §7 του ως άνω άρθρου.</openlawsgr:summary>
      </proprietary>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός:<docType>Γνωμοδοτήσεως</docType><docNumber>348/2011</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΝΟΜΙΚΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΟΥ ΚΡΑΤΟΥΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Β2 ΔΙΑΚΟΠΩΝ</p>
      <p>Συνεδρίαση της 17/8/2011</p>
      <p>Σύνθεση:</p>
      <p>Πρόεδρος: Βασίλειος Κοντόλαιμος, Αντιπρόεδρος Ν.Σ.Κ.</p>
      <p>Μέλη: Παναγιώτης Κιούσης, Ηλίας ψώνης, Ιωάννα Καραγιαννοπούλου,</p>
      <p>Ανδρέας Χαρλαύτης, Ανδρέας Γραμματικός, Ιωάννης-Κων/νος Χαλκιάς,</p>
      <p>Κων/νος Γεωργάκης, Παναγιώτης Σπανός, Κων/νος Χαραλαμπίδης,</p>
      <p>Γαρυφαλλιά Σκιάνη, Νομικοί Σύμβουλοι του Κράτους.</p>
      <p>Εισηγητής: Κων/νος Γεωργάκης, Νομικός Σύμβουλος του Κράτους</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Ερώτημα: Υπ’ αριθμ. ΥΠΠΟΤ/ΔΙΟΙΚ/Α5/ΠΜΥ/ 114337/30-11-2010 της
Διεύθυνσης Διοικητικού του ΥΠ.ΠΟ.Τ.</p>
        <p>Περίληψη Ερωτήματος: Εάν υπάλληλοι με σύμβαση εργασίας ιδιωτικού
δικαίου του Ταμείου Διαχείρισης Πιστώσεων για την Εκτέλεση Αρχαιολογικών
Έργων (Τ.Δ.Π.Ε.Α.Ε.) και του Υπουργείου Πολιτισμού και Τουρισμού
αποσπασμένοι στην Υπηρεσία Συντήρησης Μνημείων Ακρόπολης (Υ.Σ.Μ.Α.)
δικαιούνται τις επιπλέον αποδοχές του <ref href="/akn/gr/act/law/2009/3746/!main#art_77__par_4">άρθρου 77 § 4 Ν.3746/2009</ref>, ως
κίνητρο προσέλκυσης και παραμονής τους στα ανωτέρω έργα καθώς και την
προσωπική διαφορά της §7 του ως άνω άρθρου.</p>
        <p>Επί του ανωτέρω ερωτήματος το Ν.Σ.Κ. γνωμοδότησε ομόφωνα ως
ακολούθως:</p>
      </introduction>
      <background>
        <division eId="background__division_1">
          <heading>Ι.</heading>
          <paragraph eId="background__division_1__para_1">
            <content eId="background__division_1__para_1__content">
              <p>Με την υπ’ αριθμ. 2050905/5583/0022/29-7-1994 κοινή απόφαση των
Υπουργών Προεδρίας της Κυβέρνησης, Οικονομικών και Προεδρίας (Φ.Ε.Κ. Β’
849) χορηγήθηκε στους απασχολούμενους στα έργα αποκατάστασης
μνημείων της Ακρόπολης ως Επιστημονικό, Τεχνικό και Εργατοτεχνικό μόνιμο
προσωπικό του Υπουργείου Πολιτισμού κατά μήνα ειδικό επίδομα μέχρι
εβδομήντα χιλιάδες (70.000) δραχμές, ως κίνητρο προσέλκυσης και
παραμονής τους στα ανωτέρω έργα, λόγω των συνθηκών εργασίας τους. Το
ως άνω επίδομα χορηγήθηκε αποκλειστικά από τις επιχορηγήσεις των έργων
μέσω των Ευρωπαϊκών Κοινοτήτων.
Με την ίδρυση της Υ.Σ.Μ.Α. και την ένταξη του έργου «Συντήρηση και
αναστήλωση των μνημείων της Ακρόπολης» στο Γ’ Κ.Π.Σ. το ανωτέρω
επίδομα καταβαλλόταν ως επιλέξιμη δαπάνη του προγράμματος μόνο στο
αποσπασμένο στην Υ.Σ.Μ.Α. από το Τ.Δ.Π.Ε.Α.Ε. προσωπικό και στο
προσωπικό ιδιωτικού δικαίου ορισμένου χρόνου που προσλαμβανόταν από την
Υ.Σ.Μ.Α. στο πλαίσιο της υλοποίησης του έργου μέχρι την ολοκλήρωση του
οικονομικού αντικειμένου του έργου (30-6-2009), για δε το μόνιμο και με
σχέση εργασίας ιδιωτικού δικαίου αορίστου χρόνου προσωπικό του
Υπουργείου Πολιτισμού που ήταν αποσπασμένο στην Υ.Σ.Μ.Α. το εν λόγω
επίδομα καλυπτόταν μέχρι 31-12-2008 από τον Ειδικό Λογαριασμό του
Υπουργείου.
Μετά τη δημοσίευση του <ref href="/akn/gr/act/law/2009/3746/!main">Ν. 3746/2009</ref> (άρθρο 77) σύμφωνα με τον
οποίο το εν λόγω επίδομα και η προσωπική διαφορά του άρθρου 77 § 7 αυτού
καταβάλλεται στο μόνιμο και με σύμβαση εργασίας ιδιωτικού δικαίου
προσωπικό, που απασχολείται στα έργα συντήρησης και αναστήλωσης που
εκτελούνται στον Ιερό Βράχο της Ακρόπολης ανέκυψε στην Υπηρεσία ο
προβληματισμός εάν το εν λόγω επίδομα και την προσωπική διαφορά του
<ref href="/akn/gr/act/law/2009/3746/!main#art_77__par_7">άρθρου 77 § 7 Ν. 3746/2009</ref> δικαιούται και το αποσπασμένο στην Υ.Σ.Μ.Α.
από το Τ.Δ.Π.Ε.Α.Ε. και το ΥΠ.ΠΟ.Τ. με σύμβαση εργασίας ιδιωτικού δικαίου
αορίστου χρόνου προσωπικό και υποβλήθηκε στο παρόν ερώτημα.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
      </background>
      <motivation>
        <division eId="motivation__division_1">
          <heading>ΙΙ.</heading>
          <paragraph eId="motivation__division_1__para_1">
            <content eId="motivation__division_1__para_1__content">
              <p>Στο άρθρο 77 §§ 4,5,6 και 7 <ref href="/akn/gr/act/law/2009/3746/!main">Ν.3746/2009</ref> “Ταμείο Εγγύησης
Καταθέσεων και Επενδύσεων (Τ.Ε.Κ.Ε.), ενσωμάτωση των Οδηγών
2005/14/ΕΚ για την υποχρεωτική ασφάλιση οχημάτων και 2005/68/ΕΚ σχετικά
με τις αντασφαλίσεις και λοιπές διατάξεις” (Φ.Ε.Κ. Α’ 27) ορίζονται τα εξής:
“4. Στο μόνιμο και με σύμβαση εργασίας ιδιωτικού δικαίου προσωπικό που απασχολείται στα
έργα συντήρησης και αναστήλωσης που εκτελούνται στον Ιερό Βράχο της Ακρόπολης
καταβάλλονται από την Υπηρεσία Συντήρησης Μνημείων Ακρόπολης, υπό την επιστημονική
εποπτεία της Επιτροπής Συντήρησης Μνημείων Ακρόπολης, επιπλέον αποδοχές, ως κίνητρο
προσέλκυσης και παραμονής τους στα ανωτέρω έργα ως εξής:
α) Στο πάσης φύσεως προσωπικό, πλην των Προϊσταμένων κάθε έργου και των επικεφαλής
των συνεργείων κάθε έργου, καταβάλλονται επιπλέον αποδοχές ύψους διακοσίων πέντε (205)
ευρώ μηνιαίως για το χρονικό διάστημα από την 1η Ιανουαρίου 2009 και εφεξής.
β) Στους Προϊσταμένους κάθε έργου και στους επικεφαλής των συνεργείων κάθε έργου
καταβάλλονται επιπλέον αποδοχές ύψους διακοσίων πενήντα (250) ευρώ μηνιαίως για το
χρονικό διάστημα από την 1η Ιανουαρίου 2009 και εφεξής.
5. Οι επιπλέον αποδοχές της παραγράφου 4 του παρόντος άρθρου καταβάλλονται με την
απαραίτητη προϋπόθεση ότι οι δικαιούχοι αυτών προσφέρουν υπηρεσία με πλήρη και
αποκλειστική απασχόληση στα ανωτέρω έργα. Επίσης καταβάλλονται και για όσο χρονικό
διάστημα οι υπάλληλοι τελούν σε θεσμοθετημένες άδειες (κανονικές, συνδικαλιστικές, ειδικές,
εκπαιδευτικές μικρής διάρκειας έως δύο (2) μηνών, διευκόλυνσης υπαλλήλων με οικογενειακές
υποχρεώσεις, μητρότητας και ανατροφής παιδιού), σε βραχυχρόνια αναρρωτική άδεια έως έξι
(6) ημέρες κατ’ έτος, καθώς και αυτής που χορηγείται από δημόσια νοσοκομεία, κέντρα υγείας
του Δημοσίου, πανεπιστημιακές κλινικές, νοσηλευτικούς σχηματισμούς του Ι.Κ.Α. και ιδιωτικές
κλινικές, εφόσον έχει προηγηθεί νοσηλεία σε αυτές, η οποία αποδεικνύεται με σχετικά
παραστατικά στοιχεία (εισαγωγή, εξιτήριο κλπ.). Για τη συνδρομή όλων των ανωτέρω
προϋποθέσεων εκδίδεται κάθε μήνα βεβαίωση του Προϊσταμένου της Υ.Σ.Μ.Α., η οποία
συνοδεύει τη μισθοδοτική κατάσταση. Σε περίπτωση απομάκρυνσης των υπαλλήλων, για
οποιονδήποτε νόμιμο λόγο από τα καθήκοντα, τις θέσεις και τις συνθήκες, οι οποίες
δικαιολογούν τη χορήγηση τους διακόπτεται ισοχρόνως η καταβολή τους με ευθύνη του
Προϊσταμένου της Υ.Σ.Μ.Α..
6. Οι επιπλέον αποδοχές της παραγράφου 4 του παρόντος άρθρου χορηγούνται κατά
παρέκκλιση των περιορισμών του <ref href="/akn/gr/act/law/2003/3205/!main#art_24">άρθρου 24 του ν. 3205/2003</ref> “Μισθολογικές ρυθμίσεις και
ετήσια εισοδηματική πολιτική”(Φ.Ε.Κ. 297 Α’), όπως ισχύει, ή των περιορισμών που
προβλέπουν διατάξεις Συλλογικών Συμβάσεων Εργασίας και Υπουργικών Αποφάσεων για το
προσωπικό που απασχολείται με σχέση εργασίας ιδιωτικού δικαίου και δεν αμείβεται σύμφωνα
με το <ref href="/akn/gr/act/law/2003/3205/!main">ν. 3205/2003</ref>, δεν συμψηφίζονται με την προσωπική διαφορά που προβλέπουν οι
διατάξεις αυτές.</p>
            </content>
          </paragraph>
          <paragraph eId="motivation__division_1__para_2">
            <num>7.</num>
            <content eId="motivation__division_1__para_2__content">
              <p>Η υπ’ αριθμ. ΥΠΠΟ/ΓΝΟΣ/9090/28-2-1990 κοινή απόφαση των Υπουργών Εργασίας και
Πολιτισμού (Φ.Ε.Κ. 154 Β’) και η υπ’ αριθμ. 2050905/5583/ 0022/29-7-1994 κοινή απόφαση
των Υπουργών Προεδρίας της Κυβέρνησης, Οικονομικών και Εργασίας (Φ.Ε.Κ. 649 Β’)
καταργούνται. Εφόσον από τις ρυθμίσεις των διατάξεων της παραγράφου 4 του παρόντος
άρθρου προκύπτουν συνολικές μηνιαίες αποδοχές μικρότερες από αυτές που λάμβαναν οι
δικαιούχοι τους κατά την 31-12-2008, η τυχόν διαφορά διατηρείται ως προσωπική μέχρι την
κάλυψή της από οποιαδήποτε μελλοντική χορήγηση νέου επιδόματος, παροχής ή αποζημίωσης
ή από αύξηση των επιπλέον αποδοχών της παραγράφου 4 του παρόντος άρθρου. Για τον
υπολογισμό της τυχόν προσωπικής διαφοράς δεν λαμβάνονται υπόψη τα ποσά της
οικογενειακής παροχής. Με κοινή απόφαση των Υπουργών Οικονομίας και Οικονομικών και
Πολιτισμού οι πρόσθετες αποδοχές που προβλέπονται στην παράγραφο 4 του παρόντος
άρθρου μπορεί να αναπροσαρμόζονται.”</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
        <division eId="motivation__division_2">
          <heading>ΙΙΙ.</heading>
          <paragraph eId="motivation__division_2__para_1">
            <content eId="motivation__division_2__para_1__content">
              <p>Από την ερμηνεία των ως άνω διατάξεων, αυτοτελώς και σε συνδυασμό
μεταξύ τους, συνάγονται τα ακόλουθα:
Στο μόνιμο και με σύμβαση εργασίας ιδιωτικού δικαίου προσωπικό που
απασχολείται στα έργα συντήρησης και αναστήλωσης που εκτελούνται στον
Ιερό Βράχο της Ακρόπολης καταβάλλονται από της 1ης Ιανουαρίου 2009 και
εφεξής από την Υπηρεσία Συντήρησης Μνημείων Ακρόπολης, υπό την
επιστημονική εποπτεία της Επιτροπής Συντήρησης Μνημείων Ακρόπολης,
επιπλέον αποδοχές, ως κίνητρο προσέλκυσης και παραμονής στα ανωτέρω
έργα, στο μεν πάσης φύσεως προσωπικό, πλην των Προϊσταμένων κάθε
έργου και των επικεφαλής των συνεργείων κάθε έργου, το ποσό των
διακοσίων πέντε (205) ευρώ το μήνα, στους δε Προϊσταμένους κάθε έργου
και τους επικεφαλής συνεργείων κάθε έργου, το ποσό των διακοσίων πενήντα
(250) ευρώ το μήνα.
Οι επιπλέον αυτές αποδοχές χορηγούνται κατά παρέκκλιση των
περιορισμών του <ref href="/akn/gr/act/law/2003/3502/!main#art_24">άρθρου 24 του Ν.3502/2003</ref>, όπως ισχύει, ή των
περιορισμών που προβλέπουν διατάξεις Συλλογικών Συμβάσεων Εργασίας και
Υπουργικών Αποφάσεων για το προσωπικό που απασχολείται με σχέση
εργασίας ιδιωτικού δικαίου και δεν αμείβεται σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/law/2003/3205/!main">Ν.3205/2003</ref>,
δεν συμψηφίζονται δε με την προσωπική διαφορά που προβλέπουν οι
διατάξεις αυτές. Εφόσον με τη χορήγηση των επιπλέον αποδοχών προκύπτουν
στο προσωπικό συνολικές μηνιαίες αποδοχές μικρότερες από αυτές που
λαμβάνουν οι δικαιούχοι κατά την 31-12-2008, η τυχόν διαφορά διατηρείται
ως προσωπική μέχρι την κάλυψή της από οποιαδήποτε μελλοντική χορήγηση
νέου επιδόματος, παροχής ή αποζημίωσης ή από την αύξηση των ως άνω
επιπλέον αποδοχών, για δε τον υπολογισμό της προσωπικής διαφοράς δεν
λαμβάνονται υπόψη τα ποσά της οικογενειακής παροχής.
Απαραίτητη προϋπόθεση καταβολής των επιπλέον αυτών αποδοχών
είναι ότι οι δικαιούχοι αυτών προσφέρουν υπηρεσία με πλήρη και
αποκλειστική απασχόληση στα έργα της Ακρόπολης. Επίσης οι αποδοχές αυτές
καταβάλλονται και για όσο χρονικό διάστημα οι υπάλληλοι τελούν σε
θεσμοθετημένες άδειες (κανονικές, συνδικαλιστικές, ειδικές εκπαιδευτικές
μικρής διάρκειας έως δύο (2) μηνών, διευκόλυνσης υπαλλήλων με
οικογενειακές υποχρεώσεις, μητρότητας και ανατροφής παιδιού), σε
βραχυχρόνια αναρρωτική άδεια έως έξι (6) ημέρες κατ’ έτος, καθώς και αυτής
που χορηγείται από δημόσια νοσοκομεία, κέντρα υγείας του Δημοσίου,
πανεπιστημιακές κλινικές, νοσηλευτικούς σχηματισμούς του Ι.Κ.Α. και
ιδιωτικές κλινικές, εφόσον έχει προηγηθεί νοσηλεία σε αυτές, η οποία
αποδεικνύεται με σχετικά προστατευτικά στοιχεία (εισαγωγή, εξιτήριο κλπ.).
Για τη συνδρομή όλων των ανωτέρω υποθέσεων εκδίδεται κάθε μήνα
βεβαίωση του Προϊσταμένου της Υ.Σ.Μ.Α., η οποία συνοδεύει τη μισθολογική
κατάσταση.
Του νόμου μη διακρίνοντος τις ως άνω επιπλέον αποδοχές
κινήτρου προσέλκυσης και παραμονής στα έργα της Ακρόπολης δικαιούται όλο
το προσωπικό που απασχολείται με πλήρη και αποκλειστική απασχόληση στα
έργα αυτά μόνιμο και με σχέση εργασίας ιδιωτικού δικαίου, είτε αυτό ανήκει
στην Υ.Σ.Μ.Α., είτε είναι αποσπασμένο από το Τ.Δ.Π.Ε.Α.Ε. ή το Υπουργείο
Πολιτισμού και Τουρισμού ή από οποιαδήποτε άλλο φορέα του Δημοσίου.
Το Γ.Λ.Κ.–Διεύθυνση 22η Μισθολογίου με το υπ’ αριθμ.
2/26407/0022/11-4-2011 έγγραφό του διευκρινίζει ότι τις ως άνω επιπλέον
αποδοχές δικαιούται το κάθε είδους προσωπικό που υπηρετεί στην Υ.Σ.Μ.Α.
(μόνιμο, ιδιωτικού δικαίου, αποσπασμένο από οποιοδήποτε φορέα), τη δε
προσωπική διαφορά του <ref href="/akn/gr/act/law/2209/3746/!main#art_77__par_7">άρθρου 77§7 Ν.3746/2209</ref> δεν δικαιούται το
προσωπικό με σχέση εργασίας ιδιωτικού δικαίου που κατατάχθηκε σε θέσεις
ιδιωτικού δικαίου αορίστου χρόνου με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/2005/164/!main">Π.Δ.164/2005</ref>, καθ’ όσον σύμφωνα
με τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/2005/3320/!main">Ν.3320/2005</ref> το προσωπικό αυτό δικαιούται τις αποδοχές
της νέας θέσης του από την ημερομηνία της πράξης κατάταξης.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
      </motivation>
      <decision>
        <division eId="decision__division_1">
          <heading>IV.</heading>
          <paragraph eId="decision__division_1__para_1">
            <content eId="decision__division_1__para_1__content">
              <p>Ενόψει του δοθέντος ως άνω πραγματικού κατά την ομόφωνη γνώμη
του Τμήματος το πάσης φύσεως αποσπασμένο προσωπικό που υπηρετεί στην
Υ.Σ.Μ.Α. δικαιούται από της αποσπάσεώς του τόσο τις επιπλέον αποδοχές ως
κίνητρο προσέλκυσης και παραμονής στα έργα της Ακρόπολης, όσο και την,
τυχόν, προσωπική διαφορά του <ref href="/akn/gr/act/law/2009/3746/!main#art_77__par_7">άρθρου 77§7 Ν. 3746/2009</ref>.</p>
            </content>
          </paragraph>
        </division>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>ΘΕΩΡΗΘΗΚΕ</p>
      <p>Αθήνα, 24/8/2011</p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Τμήματος Ο Εισηγητής</p>
      <p>Βασίλειος Κοντόλαιμος Κων/νος Γεωργάκης</p>
      <p>Αντιπρόεδρος ΝΣΚ Νομικός Σύμβουλος του Κράτους</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
