<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/1568/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/1568/"/>
          <FRBRdate name="" date="2004-07-21"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/1568/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/1568/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2004-07-21"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/1568/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/1568/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-10-30" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-10-30" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#SCCC" date="2004-06-15" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#SCCC" date="2004-07-21" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#SCCC" date="2004-05-18" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/1568/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>1568/2004</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>
          Το Δικαστήριο του Αρείου Πάγου
        </docProponent>
      </p>
      <p>ΣΤ' Ποινικό Τμήμα</p>
      <p>Συγκροτήθηκε από τους Δικαστές: Θεόδωρο Λαφαζάνο, Αντιπρόεδρο, Θεόδωρο Μπάκα, Χρήστο Μπαβέα, Δημήτριο Γυφτάκη και Νικόλαο Συρόπουλο - Εισηγητή, Αρεοπαγίτες.</p>
      <p>Συνήλθε σε δημόσια συνεδρίαση στο Κατάστημά του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2004-05-18">18 Μαΐου 2004</date>, με την παρουσία του Αντεισαγγελέα του Αρείου Πάγου Χρήστου Σιδέρη (λόγω κωλύματος του Εισαγγελέως) και του Γραμματέως Χρήστου Πήτα, για να δικάσει την αίτηση του αναιρεσείοντος - κατηγορουμένου Α. Σ. του Δ., κατοίκου ..., ο οποίος εκπροσωπήθηκε από τον πληρεξούσιο δικηγόρο του Απόστολο Μπουρνέλη, για αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2003/6379/!main">υπ' αριθμ. 6379/2003 απόφασης του Τριμελούς Εφετείου Αθηνών</ref>.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Το Τριμελές Εφετείο Αθηνών, με την ως άνω απόφασή του, διέταξε όσα λεπτομερώς αναφέρονται σ' αυτή, και ο αναιρεσείων - κατηγορούμενος, ζητεί τώρα την αναίρεση της απόφασης αυτής, για τους λόγους που αναφέρονται στην από 10 Σεπτεμβρίου 2003 αίτησή του αναιρέσεως, η οποία καταχωρίστηκε στο οικείο πινάκιο με τον αριθμό 1744/2003, ως και στους από 26 Απριλίου 2004 πρόσθετους λόγους.</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Αφού άκουσε 
τον πληρεξούσιο του αναιρεσείοντος - κατηγορουμένου, που με προφορική ανάπτυξη ζήτησε όσα αναφέρονται στα σχετικά πρακτικά και τον Αντεισαγγελέα ο οποίος πρότεινε να απορριφθεί η προκείμενη αίτηση αναίρεσης.</p>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <p>Σύμφωνα με τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_370__par_2">άρθρου 370 παρ. 2 εδ. α' του Π.Κ.</ref>, όποιος αθέμιτα παρακολουθεί με ειδικά τεχνικά μέσα ή μαγνητοφωνεί προφορική συνομιλία μεταξύ τρίτων που δεν διεξάγεται δημόσια ή μαγνητοσκοπεί μη δημόσιες πράξεις τρίτων, τιμωρείται με φυλάκιση τουλάχιστον ενός έτους. Σύμφωνα δε με τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_177__par_2">άρθρου 177 παρ. 2 εδ. α' του ΚΠΔ</ref>, αποδεικτικά μέσα, που έχουν αποκτηθεί με αξιόποινες πράξεις ή μέσω αυτών, δεν λαμβάνονται υπόψη για την κήρυξη της ενοχής, την επιβολή ποινής ή τη λήψη μέτρων καταναγκασμού, εκτός εάν πρόκειται για κακουργήματα που απειλούνται με ποινή ισόβιας κάθειρξης και εκδοθεί για το ζήτημα αυτό ειδικά αιτιολογημένη απόφαση του δικαστηρίου.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <p>Στην προκειμένη υπόθεση με την προσβαλλόμενη <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2003/6379/!main">απόφαση 6379/2003 του Τριμελούς Εφετείου Αθηνών</ref> ο αναιρεσείων κηρύχθηκε ένοχος της πλημμεληματικής πράξης της απάτης σχετικά με τις ασφάλειες (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_388__par_1">άρθρο 388 παρ. 1 Π.Κ.</ref>) και ακολούθως καταδικάσθηκε σε ποινή φυλάκισης δύο ετών, η οποία ανεστάλη για μία τριετία. Όπως δε προκύπτει από την επισκόπηση των πρακτικών και της προσβαλλόμενης απόφασης για την κήρυξη της ενοχής του ελήφθη υπόψη και η ένορκη κατάθεση της μάρτυρος Ζ. Κ. στην κατάθεσή της ενώπιον του πρωτοβάθμιου δικαστηρίου, που βεβαιώνεται στην προσβαλλόμενη απόφαση (βλ. σελ. 13) ότι αναγνώσθηκε στο ακροατήριο, στην οποία αυτή αναφέρει ότι "άκουγε τις συνομιλίες του Α. Σ. (αναιρεσείοντος), της Ψ., του Κ. κ.λ.π. από 100 μέτρα απόσταση με ειδικό μηχάνημα που διαθλά τη φωνή" ήτοι έλαβε υπόψη της απαγορευμένο αποδεικτικό μέσο.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <p>Με αυτά τα δεδομένα η προσβαλλόμενη απόφαση υπέπεσε στην πλημμέλεια της απόλυτης ακυρότητας που συνέβη κατά τη διαδικασία στο ακροατήριο (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_171">άρθρο 171 ΚΠΔ</ref>) και γι' αυτό πρέπει να γίνει δεκτός ο προβαλλόμενος από το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_510__par_1">άρθρο 510 παρ. 1 στοιχ. Δ' του ΚΠΔ</ref> σχετικός λόγος της υπό κρίση αίτησης αναίρεσης, και να αναιρεθεί η προσβαλλόμενη απόφαση.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <p>Περαιτέρω, σύμφωνα με τις διατάξεις των άρθρων 111, 112 και 113 <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main__par_2">παρ. 2 του Π.Κ.</ref>, το αξιόποινο της πράξης εξαλείφεται με την παραγραφή, της οποίας ο χρόνος για τα πλημμελήματα είναι πέντε έτη και αρχίζει από την ημέρα που τελέσθηκε η αξιόποινη πράξη, αναστέλλεται δε για όσο χρόνο διαρκεί η κύρια διαδικασία και μέχρι να γίνει αμετάκλητη η καταδικαστική απόφαση, όχι όμως πέρα από τρία έτη. Η κύρια διαδικασία, όπως συνάγεται από το συνδυασμό των διατάξεων των άρθρων 307 επ., 314, 320, 321, 339, 340 και 343 του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, αρχίζει είτε με την έναρξη της προπαρασκευαστικής διαδικασίας, δηλαδή με την επίδοση στον κατηγορούμενο της κλήσης (αφού το παραπεμπτικό βούλευμα καταστεί αμετάκλητο) ή του κλητηρίου θεσπίσματος, με τα οποία καλείται στο ακροατήριο, είτε με την εμφάνιση του κατηγορουμένου και τη μη εναντίωσή του στη συζήτηση της υπόθεσης. Από τις παραπάνω διατάξεις, σε συνδυασμό με εκείνες των άρθρων 310 παρ. <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_1">1</ref> β', 370 β', 484 παρ. <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_3">3</ref>, <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_511">511</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main#art_0__par_512">512</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1986/258/!main">ΚΠΔ</ref>, προκύπτει ότι η παραγραφή ως θεσμός δημόσιας τάξης, εξετάζεται αυτεπαγγέλτως σε κάθε στάση της ποινικής διαδικασίας και από τον Άρειο Πάγο, ο οποίος αν διαπιστώσει τη συμπλήρωση του χρόνου παραγραφής, πρέπει να αναιρέσει την προσβαλλόμενη απόφαση και να παύσει οριστικά την ποινική δίωξη, αρκεί να κριθεί ένας βάσιμος λόγος και η παραγραφή να επήλθε μετά τη δημοσίευση της προσβαλλόμενης απόφασης.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <p>Στην προκειμένη περίπτωση, όπως προκύπτει από την προσβαλλόμενη απόφαση, ο αναιρεσείων-κατηγορούμενος καταδικάσθηκε για την πλημμεληματική πράξη της απάτης σχετικής με τις ασφάλειες (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/283/!main#art_388__par_1">άρθρο 388 παρ. 1 Π.Κ.</ref>), που τελέσθηκε στον ... κατά το διήμερο 31-12-1995 και 1-1-1996. Όμως έκτοτε παρήλθε, μετά την άσκηση της υπό κρίση αίτησης αναίρεσης και μέχρι σήμερα, χρονικό διάστημα μεγαλύτερο των οκτώ ετών συνολικώς και συνεπώς, εφόσον, κατά τα ανωτέρω εκτιθέμενα, υφίσταται και ένας βάσιμος λόγος αναίρεσης, ο Άρειος Πάγος, διαπιστώνοντας και αυτεπαγγέλτως τη συμπλήρωση της παραγραφής, οφείλει να παύσει οριστικώς την ποινική δίωξη κατά του κατηγορουμένου.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Αναιρεί</outcome> την <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2003/6379/!main">6379/2003 απόφαση του Τριμελούς Εφετείου Αθηνών</ref>.</p>
        <p>Παύει οριστικώς την ασκηθείσα ποινική δίωξη κατά του Α. Σ. του Δ. για απάτη σχετική με τις ασφάλειες, που φέρεται ότι τελέσθηκε στον ... κατά το διήμερο 31-12-1995 και 1-1-1996.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Κρίθηκε και αποφασίσθηκε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2004-06-15">15 Ιουνίου 2004</date>.</p>
      <p>Δημοσιεύθηκε στην Αθήνα σε δημόσια συνεδρίαση στο ακροατήριό του στις <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2004-07-21">21 Ιουλίου 2004</date>.</p>
      <p>Ο ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ Ο ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
