<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/2/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/2/"/>
          <FRBRdate name="" date="2004-01-08"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/2/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/2/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2004-01-08"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/2/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/2/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-10-30" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-10-30" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#SCCC" date="2003-12-18" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#SCCC" date="2004-01-08" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#SCCC" date="2003-10-16" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/2004/2/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>2/2004</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>
          ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ
        </docProponent>
      </p>
      <p>ΣΕ ΤΑΚΤΙΚΗ ΟΛΟΜΕΛΕΙΑ</p>
      <p>ΣΥΓΚΡΟΤΗΘΗΚΕ από τους Δικαστές της Α' Σύνθεσης: Γεώργιο Κάπο, Πρόεδρο του Αρείου Πάγου, Στυλιανό Πατεράκη, Αντιπρόεδρο Αρείου Πάγου, Θεόδωρο Μπάκα, Νικόλαο Κασσαβέτη, Γεώργιο Ναυπλιώτη, Ανάργυρο Πλατή, Χρήστο Μαυρογένη, Ευριπίδη Αντωνίου, Χρήστο Μπαβέα, Εισηγητή, Δημήτριο Γυφτάκη, Σταμάτιο Γιακουμέλο, Κωνσταντίνο Μουλαγιάννη, Γεώργιο Αμελαδιώτη, Χρύσανθο Παπούλια, Ευάγγελο Σταυρουλάκη, Γεώργιο Φώσκολο, και Γεώργιο Χλαμπουτάκη, Αρεοπαγίτες (κωλυομένων των λοιπών δικαστών της σύνθεσης).</p>
      <p>ΣΥΝΗΛΘΕ σε δημόσια συνεδρίαση στο Κατάστημά του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2003-10-16">16 Οκτωβρίου 2003</date>, με την παρουσία του Εισαγγελέα του Αρείου Πάγου Δημητρίου Λινού και της Γραμματέως Κωνσταντίνας Ξηροτύρη, για να δικάσει μεταξύ:</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Tων καλούντων-αναιρεσειόντων: 1)... (11 αναιρεσείοντες), οι οποίοι εκπροσωπήθηκαν από τον πληρεξούσιο δικηγόρο τους Γεώργιο Λεβέντη.</p>
        <p>Των καθ'ων η κλήση- αναιρεσιβλήτων: 1) Ανώνυμης εταιρείας με την επωνυμία «...», που εδρεύει στη ... και εκπροσωπείται νόμιμα, η οποία εκπροσωπήθηκε από τους πληρεξούσιους δικηγόρους της Ευστράτιο Δοξάκη, Ιωάννη Τσάνιο και Κωνσταντίνο Κεραμέα και 2) ..., όπως αυτό νόμιμα εκπροσωπείται από τον ..., που κατοικοεδρεύει στην ... (ως προσθέτως παρεμβαίνοντος υπέρ της 1ης αναιρεσίβλητης), το οποίο εκπροσωπήθηκε από τον πληρεξούσιό του Αναστάσιο Τσώνη, Πάρεδρο Νομικού Συμβουλίου του Κράτους, με δήλωση του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_242__par_2">άρθρου 242 παρ.2 ΚΠολΔ.</ref>.
Η ένδικη διαφορά άρχισε με την από 14-2-2000 αγωγή των ήδη καλούντων-αναιρεσειόντων, καθώς και των ... και ..., επίσης αναιρεσειόντων, οι οποίοι, στις 25-2-2003, κατά την εκδίκαση της αναίρεσης στο Β2 πολιτικό τμήμα, παραιτήθηκαν από το δικόγραφο αυτής. Η παραπάνω αγωγή, στρεφομένη κατά της ΔΕΘ ΑΕ, κατατέθηκε στο Μονομελές Πρωτοδικείο Θεσσαλονίκης και συνεκδικάσθηκε με πρόσθετη -υπέρ της εναγομένης- παρέμβαση που άσκησε το ... με δήλωσή του στο ακροατήριο η οποία καταχωρήθηκε στα πρακτικά. Εκδόθηκαν οι αποφάσεις: <ref href="/akn/gr/judgment/implicit_dikastirio_name/2000/31803/!main">31803/2000 του ίδιου δικαστηρίου</ref> και <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtThessaloniki/2001/3193/!main">3193/2001 του Εφετείου Θεσσαλονίκης</ref>. Την αναίρεση της τελευταίας αποφάσεως ζήτησαν οι αναιρεσείοντες με την από 15-2-2002 αίτησή τους.</p>
        <p>Στη συνέχεια εκδόθηκε η απόφαση 759/2003 του Β2' πολιτικού τμήματος, η οποία παρέπεμψε στην Τακτική Ολομέλεια του Αρείου Πάγου τον πρώτο και κατά τα στοιχ. Α και Β' μέρη του λόγο της αναίρεσης. Μετά την πιο πάνω απόφαση και την από 10-6-2003 κλήση των αναιρεσειόντων (πλην των ..., οι οποίοι, όπως ήδη αναφέρθηκε δεν είναι διάδικοι στην παρούσα δίκη) η προκείμενη υπόθεση φέρεται στην Τακτική Ολομέλεια του Δικαστηρίου τούτου.</p>
        <p>Κατά τη συζήτηση της υπόθεσης αυτής, που εκφωνήθηκε από το πινάκιο, οι διάδικοι παραστάθηκαν όπως σημειώνεται πιο πάνω. Οι παριστάμενοι πληρεξούσιοι των διαδίκων ανέπτυξαν και προφορικά τους σχετικούς ισχυρισμούς τους, που αναφέρονται στις προτάσεις τους και ζήτησαν ο μεν πληρεξούσιος των αναιρεσειόντων την παραδοχή της αιτήσεως ως προς τους υπό κρίση λόγους της, οι πληρεξούσιοι της πρώτης αναιρεσίβλητης την απόρριψή της και καθένας την καταδίκη του αντίδικου μέρους στη δικαστική δαπάνη.Ο Εισαγγελέας πρότεινε την παραδοχή του παραπεμφθέντος στην Ολομέλεια πρώτου, κατά τα στοιχεία του Α και Β, λόγου αναίρεσης, ως βασίμου. Κατόπιν αυτών ο Πρόεδρος έδωσε εκ νέου το λόγο στους πιο πάνω πληρεξουσίους των διαδίκων, οι οποίοι αναφέρθηκαν σε αυτά που προηγουμένως είχαν αναπτύξει.</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Με την <ref href="/akn/gr/judgment/SCCC/2003/759/!main">759/2003 απόφαση του Β2 Τμήματος του Αρείου Πάγου</ref> παραπέμφθηκε στην τακτική Ολομέλεια, σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_563__par_2_2">άρθρο 563 παρ. 2β΄ του ΚΠολΔ</ref>, λόγω λήψεως της αναιρετικής αποφάσεώς του με πλειοψηφία μιας ψήφου, ο από το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_559">άρθρο 559 αριθ. 1 του ΚΠολΔ</ref> πρώτος λόγος αναιρέσεως κατά τα στοιχεία Α΄ και Β΄, με τον οποίο προβάλλεται ότι το εφετείο παραβίασε, διά της μη εφαρμογής της, την ουσιαστικού δικαίου διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2687/!main#art_4__par_6">άρθρου 4 παρ. 6 του ν. 2687/1999</ref> «Αναμόρφωση και εκσυγχρονισμός της ...». 2. Κατά την <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2687/!main#art_4__par_6">παρ. 6 του άρθρου 4 του ν.2687/1999</ref> «το προσωπικό που προέρχεται από την πρώην ... Ν.Π.Δ.Δ. συνεχίζει να παρέχει τις υπηρεσίες του στη συνιστώμενη με το άρθρο 1 του παρόντος νόμου εταιρεία μέχρι τη συνταξιοδότησή του. Το τακτικό προσωπικό του προηγούμενου εδαφίου εξακολουθεί να διέπεται από τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1955/3163/!main">ν. 3163/1955</ref> (ΦΕΚ 71 Α΄), του <ref href="/akn/gr/act/law/1986/1654/!main">ν. 1654/1986</ref> (ΦΕΚ 177 Α΄), του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1988/263/!main">π.δ. 263/1988</ref> (ΦΕΚ 119 Α ) και της 147/12-12-1997 απόφασης του Δ.Σ. της εταιρείας του <ref href="/akn/gr/act/law/1977/735/!main">ν. 735/1977</ref> για την αναγνώριση της προϋπηρεσίας στο ΙΚΑ-ΕΤΕΑΜ». Από τη διάταξη αυτή, το πρώτο εδάφιο της οποίας δεν ποιείται διάκριση ως προς το είδος του προσωπικού (μόνιμο, με σύμβαση αορίστου χρόνου, τακτικό) που συνεχίζει να παρέχει τις υπηρεσίες του στη συνιστώμενη νέα ανώνυμη εταιρεία, σε συνδυασμό με τις παρ. 1 και 3 του ίδιου άρθρου που προβλέπουν την εθελουσία κατ΄ αρχήν (παρ. 1) και την αναγκαστική στη συνέχεια (παρ. 2) μεταφορά του πλεονάζοντος προσωπικού της παλαιάς ... (του <ref href="/akn/gr/act/law/1977/735/!main">ν. 735/1977</ref>) σε άλλες υπηρεσίες του δημόσιου τομέα που έχουν την έδρα τους στην περιοχή του Νομού ..., προκύπτουν τα εξής : α) ότι εξαιρείται της υπαγωγής στο πλεονάζον προσωπικό της εταιρείας του <ref href="/akn/gr/act/law/1977/735/!main">ν. 735/1977</ref>, το προσωπικό που προέρχεται από την πρώην ... Ν.Π.Δ.Δ., το οποίο συνεχίζει να παρέχει τις υπηρεσίες του στη νέα ... (του <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2687/!main#art_1">άρθρου 1 του ν. 2687/1999</ref>) μέχρι τη συνταξιοδότησή του και δεν μεταφέρεται (εθελουσίως ή αναγκαστικώς) σε άλλες θέσεις που συνιστώνται στο δημόσιο τομέα, β) ότι στο προσωπικό που προέρχεται από την πρώην ... Ν.Π.Δ.Δ. περιλαμβάνεται όλο ανεξαιρέτως το προσωπικό της πρώην ..., δηλαδή όχι μόνο οι υπηρετήσαντες στο ως άνω Ν.Π.Δ.Δ., ως μόνιμοι ή με σύμβαση ιδιωτικού δικαίου αόριστου χρόνου, για τους οποίους το άρθρο 19§1 του προϊσχύσαντος <ref href="/akn/gr/act/law/1977/735/!main">ν.735/1977</ref> είχε προνοήσει ότι μεταφέρονται στη συσταθείσα με αυτόν, στις 14-10-1977, ανώνυμη εταιρεία, αλλά και όσοι παρείχαν πράγματι στο εν λόγω Ν.Π.Δ.Δ. εξαρτημένη εργασία, με συμβάσεις που είχαν χαρακτηρισθεί από τα μέρη ως ορισμένου χρόνου ή μισθώσεως έργου, την εργασία δε αυτή εξακολούθησαν να παρέχουν και στη διαδεχθείσα τη ... Ν.Π.Δ.Δ. ανώνυμη εταιρεία και των οποίων οι συμβάσεις μετατράπηκαν από την τελευταία, κατά τη διάρκεια της λειτουργίας της, σε αόριστου χρόνου, με συνέπεια την εξομοίωσή τους με το αντίστοιχο προσωπικό του <ref href="/akn/gr/act/law/1977/735/!main#art_19__par_1">άρθρου 19§1 του ν.735/1977</ref> ως προς τη συνδέουσα τα μέρη σχέση εργασίας. Τούτο προκύπτει καθαρά και από τη διατύπωση του <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2687/!main#art_4__par_6">άνω άρθρου 4 παρ. 6 του ν. 2687/1999</ref>, η οποία ορίζει ότι στη συνιστώμενη νέα ... συνεχίζει να παρέχει τις υπηρεσίες του το προσωπικό «που προέρχεται από την πρώην ... Ν.Π.Δ.Δ.», δηλαδή στη δικαιοπάροχο της πρώην ... του <ref href="/akn/gr/act/law/1977/735/!main">ν. 735/1977</ref>. Διότι, ενόψει της διατάξεως του <ref href="/akn/gr/act/law/1977/735/!main#art_19">άρθρου 19 του ν. 735/1977</ref>, που όριζε ότι «το κατά τη δημοσίευση του παρόντος υπηρετούν εις την ... (Ν.Π.Δ.Δ.) μόνιμο προσωπικό, ως και το επί συμβάσει εργασίας ιδιωτικού δικαίου αορίστου χρόνου μεταφέρεται εις την ....», αν στην έννοια του <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2687/!main#art_4__par_6">άνω άρθρου 4 παρ. 6 του ν. 2687/1999</ref> περιλαμβανόταν μόνο το μόνιμο και επί συμβάσει εργασίας αορίστου χρόνου της αρχικής ... Ν.Π.Δ.Δ., η τελευταία αυτή διάταξη θα αναφερόταν σε «προσωπικό της ...» (του <ref href="/akn/gr/act/law/1977/735/!main">ν. 735/1977</ref>), την οποία ακριβώς διεδέχθη η νέα ....</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>3.</num>
            <p>Στην προκείμενη υπόθεση το Εφετείο, όπως προκύπτει από την προσβαλλόμενη απόφασή του, δέχθηκε, μεταξύ άλλων, τα ακόλουθα : Οι ενάγοντες και ήδη αναιρεσείοντες είχαν προσφέρει τις υπηρεσίες τους στη ... όταν αυτή ήταν ακόμη Ν.Π..Δ.Δ., είτε με σύμβαση έργου είτε με συμβάσεις εργασίας ορισμένου χρόνου, οι οποίες άλλοτε καταρτιζόταν διαδοχικά και άλλοτε όχι, ανήκοντες ορισμένοι από αυτούς στο εργατοτεχνικό και οι υπόλοιποι στο υπαλληλικό προσωπικό. Μετά την ισχύ του <ref href="/akn/gr/act/law/1977/735/!main">ν.735/1977</ref> και τη μετατροπή της ... σε ανώνυμη εταιρεία, το Δ.Σ. αυτής, με την 845/1978 απόφασή του, δέχθηκε ότι οι ενάγοντες που ανήκαν στο υπαλληλικό προσωπικό, όπως και άλλοι συνάδελφοί τους, καλύπτουν πάγιες και διαρκείς ανάγκες και αναγνώρισε ότι η σχέση που τους συνδέει πλέον με αυτήν, από 1-01-1978, είναι σύμβαση εργασίας αόριστου χρόνου. Αργότερα, με την 165/10 από 9-03-1979 απόφασή του, δέχθηκε για όσους από το εργατοτεχνικό προσωπικό είχαν καταρτίσει κατά το παρελθόν συμβάσεις έργου, ότι πρόκειται για συμβάσεις εργασίας και ότι πλέον η μεταξύ αυτής και του προσωπικού τούτου σχέση είναι σύμβαση εργασίας αόριστου χρόνου, όπως άλλωστε και οι συμβάσεις εργασίας όλων των υπόλοιπων υπαλλήλων και εργατοτεχνιτών της ... ύστερα από τη μετατροπή της σε ανώνυμη εταιρεία. Έκρινε όμως ότι οι ενάγοντες δεν εμπίπτουν στην ειδική κατηγορία εργαζομένων της <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2687/!main#art_4__par_6">παρ.6 του άρθρου 4 του ν.2687/1999</ref>, με την αιτιολογία ότι σ'αυτήν υπάγονται μόνον όσοι από το προσωπικό της εναγομένης και ήδη πρώτης αναιρεσίβλητης είχαν προσφέρει τις υπηρεσίες τους στην πρώην ... Ν.Π.Δ.Δ., μέχρι της καταργήσεώς της, ως μόνιμοι και με σύμβαση εργασίας αόριστου χρόνου. Κρίνοντας έτσι το Εφετείο παραβίασε τους προαναφερόμενους κανόνες ουσιαστικού δικαίου. Επομένως πρέπει να γίνει δεκτός ως βάσιμος ο πρώτος λόγος της αναιρέσεως, κατά τα στοιχεία του Α και Β, από τον <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_559">αριθμό 1 του άρθρου 559 Κ.Πολ.Δ.</ref>, ο οποίος παραπέμφθηκε στην Ολομέλεια.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Αναιρεί</outcome> την <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtThessaloniki/2001/3193/!main">απόφαση 3193/2001 του Εφετείου Θεσσαλονίκης</ref>.</p>
        <p><outcome>Παραπέμπει</outcome> την υπόθεση στο ίδιο δικαστήριο για περαιτέρω εκδίκαση, αφού είναι δυνατή η σύνθεσή του από άλλους δικαστές, εκτός από εκείνους που δίκασαν προηγουμένως.</p>
        <p><outcome>Καταδικάζει</outcome> τους αναιρεσίβλητους στα δικαστικά έξοδα των αναιρεσειόντων, τα οποία ανέρχονται σε χίλια πεντακόσια (1500,00) ευρώ, εκ των οποίων χίλια εκατόν εβδομήντα (1170,00) ευρώ βαρύνουν την αναιρεσίβλητο ..., και τριακόσια τριάντα (330,00) ευρώ βαρύνουν το αναιρεσίβλητο ...</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Κρίθηκε και αποφασίστηκε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2003-12-18">18 Δεκεμβρίου 2003</date>.</p>
      <p>Δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση στο ακροατήριό του στην Αθήνα, στις <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2004-01-08">8 Ιανουαρίου 2004</date>.</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
