<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/1998/732/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/1998/732/"/>
          <FRBRdate name="" date="1998-05-08"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/1998/732/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/1998/732/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="1998-05-08"/>
          <FRBRauthor href="#SCCC"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/SCCC/1998/732/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/SCCC/1998/732/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-10-30" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-10-30" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#SCCC" date="1998-04-08" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#SCCC" date="1998-05-08" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#SCCC" date="1998-02-20" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/SCCC/1998/732/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>732/1998</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>
          ΤΟ ΔΙΚΑΣΤΗΡΙΟ ΤΟΥ ΑΡΕΙΟΥ ΠΑΓΟΥ
        </docProponent>
      </p>
      <p>Δ' Πολιτικό Τμήμα</p>
      <p>ΣΥΓΚΡΟΤΗΘΗΚΕ από τους Δικαστές : Θεόδωρο Τόλια, Αντιπρόεδρο, Μιχαήλ Καρατζά, Γεώργιο Μπούτσικο, Αριστείδη Κρομμύδα και Κωνσταντίνο Τσαμαδό, Αρεοπαγίτες.</p>
      <p>ΣΥΝΗΛΘΕ σε δημόσια συνεδρίαση στο Κατάστημά του, στις <date refersTo="publicHearingDate" date="1998-02-20">20 Φεβρουαρίου 1998</date>, με την παρουσία και του γραμματέως Προκοπίου Κιούση, για να δικάσει μεταξύ:</p>
      <p>Των αναιρεσειουσών: 1. Ι. Δ. Κ. το γένος Τ., κατοίκου ..., και 2.Α. χας Β. Μ. το γένος Τ., κατοίκου ..., τις οποίες εκπροσώπησε ο πληρεξούσιο δικηγόρος Γεώργιος Γεμελιάρης.</p>
      <p>Της αναιρεσίβλητης: Ομόρρυθμης εταιρίας με την επωνυμία "Μ.Τ. ΚΑΙ ΣΙΑ ΟΕ" που εδρεύει στην ... και εκπροσωπείται νόμιμα, την οποία εκπροσώπησε ο πληρεξούσιος δικηγόρος Αθανάσιος Μανιάτης.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Η ένδικη διαφορά άρχισε με την από 2-9-1992 αγωγή που κατατέθηκε στο Μονομελές Πρωτοδικείο Αλεξανδρούπολης. Εκδόθηκαν οι αποφάσεις: <ref href="/akn/gr/judgment/implicit_dikastirio_name/1995/159/!main">159/95 του ίδιου Δικαστηρίου</ref> και <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtThraki/1996/362/!main">362/1996 του Εφετείου Θράκης</ref>. Την αναίρεση της τελευταίας αποφάσεως ζητούν οι αναιρεσείοντες με την από 28-2-1997 αίτησή τους.</p>
        <p>Κατά τη συζήτηση της αιτήσεως αυτής, που εκφωνήθηκε από το πινάκιο, οι διάδικοι παραστάθηκαν, όπως σημειώνεται πιο πάνω, ο εισηγητής Αρεοπαγίτης Γεώργιος Μπούτσικος, ανέγνωσε την από 9-2-1998 έκθεσή του, με την οποία εισηγήθηκε την αναίρεση της προσβαλλόμενης απόφασης, ο πληρεξούσιος των αναιρεσειουσών ζήτησε την παραδοχή της αιτήσεως και ο πληρεξούσιος της αναιρεσιβλήτου την απόρριψή της και καθένας την καταδίκη του αντιδίκου στη δικαστική δαπάνη.</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>ΣΚΕΦΘΗΚΕ ΣΥΜΦΩΝΑ ΜΕ ΤΟΝ ΝΟΜΟ</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή η από την αναιρεσίβλητη με τις από 25-2-1998 προτάσεις της υποβαλλομένη ένσταση περί απαραδέκτου της κρινόμενης αίτησης, λόγω ελλείψεως αιτήσεως για την ουσία της υπόθεσης και αοριστίας του λόγου αναίρεσης, είναι απαράδεκτη, διότι οι προτάσεις δεν κατατέθηκαν είκοσι τουλάχιστον ημέρες πριν από την δικάσιμο της 20 Φεβρουαρίου 1998, όπως έπρεπε να γίνει κατά το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_570__par_1">άρθρο 570 παρ.1 του Κ.Πολ.Δ.</ref></p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή κατά το <ref href="/akn/gr/act/law/1978/813/!main#art_5__par_2">άρθρο 5 παρ.2 του Ν. 813/1978</ref>, όπως αντικαταστάθηκε από το <ref href="/akn/gr/act/law/1992/2041/!main#art_1">άρθρο 1 του Ν. 2041/1992</ref> και αναδιατυπώθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/1992/2065/!main#art_71__par_1">άρθρο 71 παρ.1 του Ν. 2065/1992</ref>, σε περίπτωση που δεν υπάρχει συμφωνία αναπροσαρμογής του μισθώματος ή αυτή έχει εξαρτηθεί από άκυρη ρήτρα, η αναπροσαρμογή γίνεται μετά διετία από την έναρξη της συμβάσεως και καθορίζεται σε ποσοστό όχι κατώτερο του 6% της αντικειμενικής αξίας του μισθίου και για τους ακάλυπτους χώρους του 4% ετησίως και στις περιοχές που δεν ισχύει το σύστημα αυτό, της αγοραίας αξίας του, εκτός αν συντρέχουν εξαιρετικοί λόγοι, που επιβάλλουν διαφορετική ρύθμιση και οι οποίοι πρέπει να μνημονεύονται στη σύμβαση. Με τις διατάξεις του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/law/1978/813/!main#art_5">5</ref> παρ.<ref href="/akn/gr/act/law/1978/813/!main#art_5__par_3">3</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/1978/813/!main#art_5__par_5">5</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1978/813/!main">Ν. 813/1978</ref>, όπως αντικαταστάθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/1992/2041/!main#art_1">άρθρο 1 του Ν. 2041/1992</ref>, καθορίζεται ότι περαιτέρω αναπροσαρμογή του κατά τις διατάξεις της προηγούμενης παραγράφου οριζομένου μισθώματος γίνεται κάθε έτος και ανέρχεται σε ποσοστό 75% του τιμαρίθμου του κόστους ζωής, όπως αυτό καθορίζεται από την Τράπεζα της Ελλάδος για τους αμέσως προηγούμενους δώδεκα μήνες. Το εκάστοτε αναπροσαρμοζόμενο μίσθωμα καθίσταται απαιτητό από την κοινοποίηση της έγγραφης όχλησης του εκμισθωτή. Από τις διατάξεις αυτές, που περιελήφθησαν στο άρθρο 7 του κωδικοποιημένου <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1995/34/!main">Π.Δ/τος 34/1995</ref> και εφαρμόζονται, κατ' <ref href="/akn/gr/act/law/1992/2041/!main#art_7__par_2">άρθρο 7 παρ.2 του Ν. 2041/1992</ref>, και επί των παλαιών μισθώσεων που παρατείνονται αναγκαστικά, προκύπτει, ότι η προβλεπόμενη από αυτές αναπροσαρμογή του μισθώματος συντελείται αυτοδικαίως μετά διετία από την έναρξη της μισθώσεως και στη συνέχεια, με τη συμπλήρωση κάθε έτους από την προηγούμενη αναπροσαρμογή, ανεξαρτήτως από οποιαδήποτε όχληση, η οποία απαιτείται μόνο για να καταστεί το, κατά τα ανωτέρω, αναπροσαρμοζόμενο μίσθωμα απαιτητό. Επί των παλαιών μισθώσεων, για τις οποίες είχε συμπληρωθεί η άνω διετία, η αναπροσαρμογή συντελείται από την, κατά την 1-5-1992, έναρξη της ισχύος του <ref href="/akn/gr/act/law/1992/2041/!main">ν. 2041/1992</ref>, ανεξαρτήτως του χρόνου της τυχόν προηγούμενης αναπροσαρμογής. Στην προκείμενη περίπτωση, όπως προκύπτει από την προσβαλλόμενη απόφαση, το Εφετείο δέχθηκε, μεταξύ άλλων, ανελέγκτως, ότι η ένδικη μίσθωση είχε συναφθεί την 1-11-1987, για χρονική διάρκεια τεσσάρων ετών, ότι έχει υπαχθεί, ως εμπορική, στη ρύθμιση των εμπορικών μισθώσεων και ότι μετά τη λήξη του συμβατικού χρόνου της, παρατάθηκε αναγκαστικά και εξακολουθεί να ισχύει. Με αυτές τις παραδοχές, το Εφετείο έκρινε ότι συνέτρεχε νόμιμη περίπτωση αναπροσαρμογής του μισθώματος του μισθίου καταστήματος, με βάση την αντικειμενική αξία του, όχι όμως μετά τη συμπλήρωση διετίας από την έναρξη της μισθωτικής σύμβασης και προκειμένης παλαιάς μίσθωσης από την 1-5-1992, αλλά μετά τη συμπλήρωση διετίας από την προηγούμενη αναπροσαρμογή που είχε γίνει την 1 Νοεμβρίου 1991. Έτσι όμως που έκρινε, το Εφετείο και με βάση την κρίση του αυτή προσδιόρισε το οφειλόμενο από την αναιρεσίβλητη μισθώτρια μίσθωμα από την 1-11-1993, που είχε συμπληρωθεί διετία από την προηγούμενη (1-11-1991) αναπροσαρμογή και όχι από 1-5-1992, εσφαλμένα ερμήνευσε και εφάρμοσε τον παραπάνω, από το <ref href="/akn/gr/act/law/1978/813/!main#art_5__par_2">άρθρο 5 παρ.2 του Ν. 813/1978</ref>, κανόνα ουσιαστικού δικαίου και κατέστησε αναιρετέα την προσβαλλόμενη απόφασή του, κατά το βάσιμο από το άρθρο 559 αριθ.1 του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main">ΚΠολΔ</ref> μοναδικό λόγο της αίτησης αναίρεσης. Αναιρούμενης της απόφασης, πρέπει να παραπεμφθεί η υπόθεση, για περαιτέρω εκδίκαση, στο ίδιο δικαστήριο, διότι είναι δυνατή η σύνθεσή του από άλλους δικαστές, εκτός από εκείνους που δίκασαν προηγουμένως (<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1985/503/!main#art_580__par_3">άρθρο 580 παρ.3 Κ.Πολ.Δ.</ref>).-</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>ΓΙΑ ΤΟΥΣ ΛΟΓΟΥΣ ΑΥΤΟΥΣ</p>
        <p><outcome>Αναιρεί</outcome> την <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtThraki/1996/362/!main">362/1996 απόφαση του Εφετείου Θράκης</ref>.</p>
        <p><outcome>Παραπέμπει</outcome> την υπόθεση για περαιτέρω εκδίκαση στο ίδιο Δικαστήριο. Και</p>
        <p><outcome>Καταδικάζει</outcome> την αναιρεσίβλητη στη δικαστική δαπάνη των αναιρεσειουσών, την οποία ορίζει σε διακόσιες σαράντα χιλιάδες (240.000) δραχμές.-</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Κρίθηκε και αποφασίστηκε στην Αθήνα την <date refersTo="courtConferenceDate" date="1998-04-08">8η Απριλίου 1998</date>.</p>
      <p>Ο ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ Ο ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
      <p>Δημοσιεύθηκε στην Αθήνα σε δημόσια συνεδρίαση στο ακροατήριό του την <date refersTo="decisionPublicationDate" date="1998-05-08">8η Μαΐου 1998</date>.</p>
      <p>Ο ΑΝΤΙΠΡΟΕΔΡΟΣ Ο ΓΡΑΜΜΑΤΕΑΣ</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
