<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α16/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α16/"/>
          <FRBRdate name="" date="1991-01-03"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α16/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α16/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="1991-01-03"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α16/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α16/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-10" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-10" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="1990-05-29" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="1991-01-03" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="1990-05-24" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α16/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>16/1991</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Γ'</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="1990-05-24">24 Μαΐου 1990</date> με την εξής σύνθεση:</p>
      <p>Κ.Μ. Χαλαζωνίτης, Αντιπρόεδρος, Πρόεδρος του Γ' Τμήματος, Γ. Κοσμάς, Μ.</p>
      <p>Παληατσάρας, Σύμβουλοι, Ν. Σακελλαρίου, Εμ. Δαρζέντας, Πάρεδροι. Αν. Γαϊτάνης,</p>
      <p>Γραμματέας του Γ' Τμήματος.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 2 Ιανουαρίου 1987 έφεση:</p>
      <p>του Υπουργού Εθνικής Άμυνας, ο οποίος παρέστη με τον Δ. Γριμάνη, Πάρεδρο της</p>
      <p>Διοικήσεως.</p>
      <p>κατά του Ε. Χ., Α. Τ.Υ. Πολεμικής Αεροπορίας, ο οποίος παρέστη με τον δικηγόρο</p>
      <p>Γ. Εμμανουηλίδη (Α.Μ. 5582/90), που τον διόρισε στο ακροατήριο,</p>
      <p>και κατά της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/1986/410/!main">410/86 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως του Εισηγητή, Παρέδρου, Εμ.</p>
        <p>Δαρζέντα.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε τον αντιπρόσωπο του εκκαλούντος Υπουργού, ο</p>
        <p>οποίος ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους εφέσεως και ζήτησε να</p>
        <p>γίνει δεκτή η έφεση και τον πληρεξούσιο του εφεσιβλήτου, ο οποίος ζήτησε την</p>
        <p>απόρριψή της.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη και</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, για την κρινόμενη έφεση δεν απαιτείται κατά νόμο η καταβολή τελών
και παραβόλου.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, ζητείται η εξαφάνιση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/1986/410/!main">410/1986 αποφάσεως του διοικητικού Εφετείου
Αθηνών</ref>, με την οποία έγινε δεκτή αίτηση ακυρώσεως του ήδη εφεσιβλήτου,
Ανθυπασπιστού της Πολεμικής Αεροπορίας κατά της 97/1984 αποφάσεως του
Συμβουλίου Προαγωγών Αεροπορίας με την οποία ο εφεσίβλητος κρίθηκε για το έτος
1984-1985, κατά την τακτική κρίση, ως παραμένων στον αυτό βαθμό.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, σύμφωνα με τις διατάξεις των <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1974/445/!main~art_16->art_21">άρθρων 16-21 του ν.δ. 445/1974</ref> (φ. 160
τ. Α'), καθώς και του άρθρου 27 παρ. 3 του ιδίου ν.δ/τος, η μη κτήση σε επαρκή
βαθμό και ενός μόνο από τα απαιτούμενα για την προαγωγή Ανθυπασπιστού
ουσιαστικά προσόντα μπορεί να στηρίξει την κρίση του ως παραμένοντος στον ίδιο
βαθμό, αν η κρίση αυτή είναι αιτιολογημένη. Γι' αυτό πρέπει αφενός μεν, να
προκύπτει από το οικείο πρακτικό σε ποιο ή σε ποια συγκεκριμένα ουσιαστικά
προσόντα υστερεί ο κρινόμενος ανθυπασπιστής και μάλιστα σε σημείο που να
επιβάλλει, κατά την ουσιαστική εκτίμηση του συμβουλίου, τον χαρακτηρισμό του ως
παραμένοντος στον ίδιο βαθμό, αφ' ετέρου δε να μνημονεύονται σε αυτό
συγκεκριμένα στοιχεία από τον ατομικό φάκελο του ανθυπασπιστού ή από την
προσωπική αντίληψη των μελών του, τα οποία, συνδεόμενα με τα πιο πάνω
ουσιαστικά προσόντα, να θεμελιώνουν τη δυσμενή κρίση του συμβουλίου. Από τις
ίδιες διατάξεις προκύπτει επίσης, ότι το συμβούλιο κρίσεως, εκτιμώντας όλα τα
στοιχεία του φακέλου του κρινομένου, δεν δεσμεύεται από την βαθμολογία του στα
φύλλα ποιότητας και στις εκθέσεις ικανότητας, διότι η βαθμολογία των
ουσιαστικών προσόντων του κρινομένου στα φύλλα ποιότητας και στις εκθέσεις
ικανότητας δεν αντιστοιχεί σε ορισμένη διαβάθμιση της κρίσεως των ανθυπασπιστών
ως προακτέων κατ' εκλογή, κατ' αρχαιότητα ή ως παραμενόντων στον αυτό βαθμό ή
ως αποστρατευτέων. Μπορεί επομένως, το συμβούλιο κρίσεως να στηριχθεί σε άλλα
στοιχεία του φακέλου και να καταλήξει σε κρίση του αξιωματικού διαφορετική από
εκείνη, η οποία θα στηριζόταν στην βαθμολογία των ουσιαστικών προσόντων του στα
φύλλα ποιότητας και στις εκθέσεις ικανότητας. Στην τελευταία όμως περίπτωση
απαιτείται να αναφέρονται ρητά στην απόφαση του συμβουλίου τα στοιχεία εκείνα
του ατομικού φακέλου του κρινομένου ανθυπασπιστή, τα οποία στηρίζουν την
διαφορετική, σε σχέση με τη βαθμολογία των προσόντων του, κρίση, διότι αλλιώς η
κρίση αυτή είναι ακυρωτέα, ως μη στηριζόμενη επαρκώς στα στοιχεία του φακέλου
(Σ.τ.Ε. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1987/4748/!main">4748/1987</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1990/1286/!main">1286/1990</ref> κ.α.).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, στην προκειμένη υπόθεση, ο εφεσίβλητος, Ανθυπασπιστής της Πολεμικής
Αεροπορίας κρίθηκε, για το έτος 1984-1985 παραμένων στον αυτό βαθμό, με την
αιτιολογία, που παρατίθεται στην 97/1984 απόφαση του Συμβουλίου Πολεμικής
Αεροπορίας, κατά την οποία, κατά την γνώμη του συμβουλίου, "θεωρείται μεν
κατάλληλος για τον βαθμό που φέρει, δεν κέκτηται όμως ακόμη σε επαρκή βαθμό τα
στο <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1974/445/!main#art_18">άρθρο 18 του ν.δ. 445/1974</ref> απαιτούμενα για προαγωγή ουσιαστικά προσόντα,
καθόσον: α. Στην από 14-5-82/31-1-83 έκθεση ικανότητας αναγράφεται: "Δεν
αποδίδει ανάλογα με τον βαθμό του και την πείρα του. Παρά την εναλλαγή
καθηκόντων και τις συνεχείς συστάσεις και υποδείξεις για βελτίωση της αποδόσεώς
του δεν καταβάλλει την προσπάθεια που πρέπει για να αποδώσει περισσότερα. Όπως
προκύπτει από το Ποινολόγιο του φακέλου του, έχει τιμωρηθεί με πειθαρχικές
ποινές φυλακίσεως 69 ημερών, κρατήσεως 13 ημερών και 1 επιπλήξεως για
παραπτώματα που αφορούν σε έλλειψη πειθαρχικότητος, αισθήματος ευθύνης και
ζήλου, ενδιαφέροντος και πνεύματος ανησυχίας για την υπηρεσία. Από όλες τις
παραπάνω ποινές μνημονεύονται οι ακόλουθες που κατά τη γνώμη του Συμβουλίου
θεωρούνται χαρακτηριστικές και μαρτυρούν έλλειψη χαρακτήρος και
πειθαρχικότητος: α) Κράτηση 4 ημερών την 28-2-78 λίαν επιεικών, διότι αξ/κός
προσωπικού ΜΑΒ τυγχάνων δεν κατέβαλε τας δέουσας προσπαθείας προκειμένου η
Μοίρα να παρουσιάζεται ως συγκρότημα πειθαρχημένο και εμφανίσιμο κατά τα
κινήσεις του προγράμματος της Πτέρυγος. Κατά την γνώμη του Συμβουλίου το
παράπτωμα αυτό αφορά σε έλλειψη πειθαρχικότητας, αισθήματος ευθύνης και ζήλου
ενδιαφέροντος και πνεύματος ανησυχίας για την Υπηρεσία. 2) Φυλάκιση 10 ημερών
την 24-6-79 διότι ούτος ζητήσας όπως απουσιάσει της Μονάδος την 8-6-79 και ώρα
12.00 δια προσωπικούς λόγους και εγκριθέντος του αιτήματός του υπό της
Διευθύνσεως εξήλθε της Μονάδος αδικαιολογήτως την 10.00 π.μ. και εν συνεχεία
εθεάθη να κάνει AUTO STOP επί της Εθνικής οδού για την μετάβασίν του εις
Αθήνας. Κατά την γνώμη του Συμβουλίου το παράπτωμα αυτό αφορά σε έλλειψη
πειθαρχικότητος. 3) Φυλάκιση 5 ημερών την 10-8-79, διότι δεν ακολουθούσε κατά
το ως άνω χρονικό διάστημα τις δραστηριότητες της Μοίρας του, κατά το ωράριο
εργασίας περιφερόμενος ασκόπως εντός Μονάδος επιδεικνύων έτσι παντελή έλλειψη
ενδιαφέροντος στην εκτέλεση των καθηκόντων του. Κατά την γνώμη του Συμβουλίου
το παράπτωμα αυτό αφορά σε έλλειψη πειθαρχικότητος, αισθήματος ευθύνης και
ζήλου, ενδιαφέροντος και πνεύματος ανησυχίας για την υπηρεσία. 4) Φυλάκιση 10
ημερών την 24-2-81 διότι την 20-2-81 ενώ ήταν υπηρεσία Μοιραρχεύοντος είχε
λάβει ειδική εντολή από την Μοίρα να συνοδεύσει το παραμένον προσωπικό στην
εκκλησία της Πτέρυγος για εκκλησιασμό, όχι μόνο δεν έπραξε τούτο, αλλά αφού
παρέδωσε τα καθήκοντά του στον αντικαταστάτη του εξήλθε της Πτέρυγος κατά 2
ώρες και 30 λεπτά ενωρίτερα. Κατά την γνώμη του Συμβουλίου το παράπτωμα αυτό
αφορά σε έλλειψη πειθαρχικότητος και ζήλου, ενδιαφέροντος και πνεύματος
ανησυχίας για την υπηρεσία και αισθήματος ευθύνης. 5) Φυλάκιση 5 ημερών την
9-3-83, διότι την 4-2-83 Αξ/κός Υπηρεσίας και ενώ ενημερώθηκε από τον Σμηναγό
Ασφαλείας για την επιστροφή στη Μονάδα αγνοουμένου Σμ/τη, παρέλειψε να ελέγξει
την παρουσία του στο προσκλητήριο και ακόμη δεν ενημέρωσε τον επόμενο Αξ/κό
Υπηρεσίας για τον έλεγχο του αγνοουμένου Σμ/τη, όπως είχε υποχρέωση. Επίσης
γιατί από 9-2-83 κληθείς σε απολογία για το παραπάνω παράπτωμά του δεν
απολογήθηκε, επιδεικνύοντας έτσι παντελή αδιαφορία. Κατά την γνώμη του
Συμβουλίου το παράπτωμα αυτό αφορά σε έλλειψη πειθαρχικότητος και ζήλου,
ενδιαφέροντος και πνεύματος ανησυχίας για την υπηρεσία. 6) Φυλάκιση 10 ημερών
την 3-10-83, διότι όπως προκύπτει από πόρισμα Ε.Δ.Ε. την 14-7-83 παρέλαβε από
την διαχείριση ελαιολιπαντικών της Μονάδος ένα χρώμα σε συσκευασία "σπρέϋ"
χωρίς να προηγηθούν οι νόμιμες διαδικασίες περί χορηγήσεως υλικού, με
αποτέλεσμα να δημιουργηθούν αμφιβολίες ως προς την χρήση του χρώματος (ατομική
χρήση ή για κάλυψη αναγκών της Μονάδος). Απολογούμενος δεν δικαιολογήθηκε
επαρκώς. Κατά την γνώμη του Συμβουλίου το παράπτωμα αυτό αφορά σε έλλειψη
πειθαρχικότητος. 7) Φυλάκιση 5 ημερών την 12-4-84 διότι την 23-3-84 και σε ώρα
εργασίας απασχολούσε πολιτικό προσωπικό της Μονάδος για την επισκευή του
οχήματός του. Με την απολογία του πρόβαλε αστήρικτες δικαιολογίες. Κατά την
γνώμη του Συμβουλίου το παράπτωμα αυτό αφορά σε έλλειψη πειθαρχικότητος,
αισθήματος ευθύνης και ζήλου, ενδιαφέροντος και πνεύματος ανησυχίας για την
υπηρεσία..."</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, η δυσμενής για τον εφεσίβλητο κρίσις του συμβουλίου στηρίζεται
κυρίως στις από 28-2-78, 24-6-79, 10-8-79, 24-2-81 πειθαρχικές ποινές
φυλακίσεως και κρατήσεως που αφορούν σε χαρακτηριστικά περί την υπηρεσία
παραπτώματα και από τις ποινές αυτές, σε συνδυασμό και με τις υπόλοιπες, οι
οποίες παρατίθενται στην απόφαση του Συμβουλίου, αιτιολογείται επαρκώς η κρίση
ότι ο εφεσίβλητος επί σειράν ετών εμφανίζει μειωμένα τα προσόντα της
πειθαρχικότητος, αισθήματος ευθύνης και ζήλου, ενδιαφέροντος και πνεύματος
ανησυχίας για την υπηρεσία. Εξάλλου, η σχετικά υψηλή βαθμολογία του εφεσιβλήτου
στις πρόσφατες εκθέσεις δεν κλονίζει την αιτιολογία της αποφάσεως, διότι η
βαθμολογία αυτή, κατά τα προεκτεθέντα, δεν αντιστοιχεί σε ορισμένη διαβάθμιση
της κρίσεως και παρατίθενται στην απόφαση τα στοιχεία που στηρίζουν την
διαφορετική κρίση του συμβουλίου σε σχέση με την βαθμολογία των προσόντων
αυτών. Επομένως, η προαναφερθείσα αιτιολογία της δυσμενούς κρίσεως του
εφεσιβλήτου είναι νόμιμος και επαρκής και ως εκ τούτου κατ' εσφαλμένη ερμηνεία
και εφαρμογή των προαναφερομένων διατάξεων το Διοικητικό Εφετείο έκρινε με την
εκκαλουμένη απόφαση ότι η αιτιολογία της προσβαλλομένης πράξεως δεν είναι
επαρκής. Για τον λόγο αυτόν που βασίμως προβάλλεται πρέπει να γίνει δεκτή η υπό
κρίση έφεσις, να εξαφανισθεί η εκκαλουμένη απόφασις και το Δικαστήριο να προβεί
στην εκδίκαση της αιτήσεως ακυρώσεως.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, ενόψει των ήδη εκτεθέντων στις προηγούμενες σκέψεις, είναι
απορριπτέοι ως αβάσιμοι οι λόγοι ακυρώσεως ότι η αιτιολογία της προσβαλλομένης
είναι παράνομος και ανεπαρκής και ότι οι πειθαρχικές ποινές που αναφέρονται σε
αυτήν δεν μπορούν να στηρίξουν αυτοτελώς την δυσμενή κρίση του Συμβουλίου.
Απορριπτέοι είναι επίσης οι ισχυρισμοί καθ' ούς η δυσμενής κρίσις του
εφεσιβλήτου στηρίζεται σε παρωχημένα φύλλα ποιότητας και σε παρωχημένες
πειθαρχικές ποινές και ότι τα ίδια στοιχεία δεν εμπόδισαν την προαγωγή του στον
βαθμό του ανθυπασπιστού, διότι τα ληφθέντα υπόψη στοιχεία, αναγόμενα στην
τελευταία προ της κρίσεώς του δεκαετία, νομίμως ελήφθησαν υπόψη, ενώ εξ άλλου
κάθε κρίση είναι αυτοτελής και δεν μπορεί να επηρεάσει τις επόμενες.
Απορριπτέος είναι επίσης ως αβάσιμος και ο λόγος καθ' ον το Συμβούλιο δεν έλαβε
υπόψη του τα νεώτερα ευμενή στοιχεία του φακέλου στον βαθμό του ανθυπασπιστού,
διότι όπως ρητά αναφέρεται στην προσβαλλομένη απόφαση, το Συμβούλιο έλαβε υπόψη
και συνεκτίμησε όλα τα στοιχεία του φακέλου του αιτούντος και η πρόσδοση
μεγαλυτέρας βαρύτητος στα δυσμενή στοιχεία, ως αναγομένη σε ουσιαστική κρίση,
διαφεύγει τον ακυρωτικό έλεγχο.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_7">
            <num>7.</num>
            <p>Επειδή, τέλος, είναι απορριπτέος και ο λόγος ακυρώσεως καθ' ον στην
αιτιολογία της προσβαλλομένης αποφάσεως αναφέρεται και η προσωπική αντίληψη των
μελών του Συμβουλίου που είναι ανεπαρκής, γιατί δεν εκτίθενται τα πραγματικά
περιστατικά από τα οποία σχηματίσθηκε η κρίση αυτή, διότι το συμβούλιο, κατά τα
προεκτεθέντα, στηρίζεται αποκλειστικώς στα ήδη μνημονευθέντα δυσμενή στοιχεία
από τα οποία και συνήγαγε ότι ο αιτών υστερεί σε ορισμένα ουσιαστικά προσόντα,
όχι όμως και στην προσωπική αντίληψη των μελών του, η οποία απλώς φραστικώς
αναφέρεται στο προοίμιο της αποφάσεως και επαναλαμβάνεται στερεοτύπως για όλους
τους κρινομένους (Σ.τ.Ε. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1990/1286/!main">1286/1990</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1987/4748/!main">4748/1987</ref> κ.α.).</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δια ταύτα</p>
        <p><outcome>Δέχεται</outcome> την υπό κρίση έφεση.</p>
        <p>Εξαφανίζει την <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/1986/410/!main">υπ' αριθμ. 410/1986 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>.</p>
        <p>Εκδικάζει την αίτηση ακυρώσεως και την απορρίπτει.</p>
        <p>Διατάσσει την κατάπτωση του κατατεθέντος παραβόλου της αιτήσεως και</p>
        <p>Επιβάλλει στον εφεσίβλητο και αιτούντα την δικαστική δαπάνη του Δημοσίου και</p>
        <p>των δύο βαθμών ανερχομένη συνολικώς σε δεκαεπτά χιλιάδες πεντακόσιες (17.500)</p>
        <p>δραχμές.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="1990-05-29">29 Μαΐου 1990</date> και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε</p>
      <p>δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="1991-01-03">3ης Ιανουαρίου 1991</date>.</p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Γ' Τμήματος Ο Γραμματέας του Γ' Τμήματος</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
