<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α19/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α19/"/>
          <FRBRdate name="" date="1991-01-03"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α19/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α19/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="1991-01-03"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α19/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α19/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-10" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-10" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="1990-11-26" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="1991-01-03" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="1990-11-22" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α19/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>19/1991</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Γ'</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="1990-11-22">22 Νοεμβρίου 1990</date> με την εξής</p>
      <p>σύνθεση: Αν. Μαρίνος, Σύμβουλος της Επικρατείας, Προεδρεύων, σε αναπλήρωση του</p>
      <p>Προέδρου του Γ' Τμήματος που είχε κώλυμα, Γ. Γραίγος, Γ. Κοσμάς, Σύμβουλοι, Χρ.</p>
      <p>Ράμμος, Αικ. Σακελλαροπούλου, Πάρεδροι. Αντ. Γαϊτάνης, Γραμματέας του Γ'</p>
      <p>Τμήματος.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 22 Ιουλίου 1989 αίτηση:</p>
      <p>του Παναγιώτη Σπυρ. Παπαδάτου, Υποστρατήγου ΕΛ.ΑΣ. ε.α., κατοίκου Αθηνών, οδός</p>
      <p>Κ. αρ. 41, ο οποίος παρέστη με τον δικηγόρο Β. Μεντζελόπουλο (Α.Μ. 5590/90),</p>
      <p>που τον διόρισε στο ακροατήριο,</p>
      <p>κατά του Υπουργού Δημόσιας Τάξης, ο οποίος παρέστη με τον Ελ. Λουδάρο, Πάρεδρο</p>
      <p>του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αιτών επιδιώκει να ακυρωθεί η 9/15-10-1988 απόφαση του</p>
        <p>Ανωτάτου Συμβουλίου Προαγωγών Ελληνικής Αστυνομίας και κάθε άλλη συναφής πράξη</p>
        <p>ή παράλειψη της Διοικήσεως.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως του Εισηγητή, Παρέδρου, Χρ.</p>
        <p>Ράμμου.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε τον πληρεξούσιο του αιτούντος, ο οποίος δήλωσε</p>
        <p>ότι παραιτείται του δευτέρου λόγου της αιτήσεως και στη συνέχεια ανέπτυξε και</p>
        <p>προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους ακυρώσεως και ζήτησε να γίνει δεκτή η</p>
        <p>αίτηση και τον αντιπρόσωπο του Υπουργού, ο οποίος ζήτησε την απόρριψή της.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση, το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη και</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, για την κρινόμενη αίτηση έχουν καταβληθεί τα νόμιμα τέλη (2064709
και 2064710/1989 διπλότυπα του Ταμείου Δικαστικών Εισπράξεων Αθηνών) και το
παράβολο (2056482 και 1363671 ειδικά γραμμάτια παραβόλου).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την αίτηση αυτή ο αιτών, Αστυνομικός Διευθυντής, ζητά να ακυρωθεί
η 9/15-101988 απόφαση του Ανώτατου Συμβουλίου Ελληνικής Αστυνομίας, με την
οποία κρίθηκε και πάλι, ύστερα από την 1364/1988 ακυρωτική απόφαση του
Δικαστηρίου αυτού, ως αποστρατευτέος κατά τις τακτικές κρίσεις του έτους
1985-1986.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, ο αιτών με προφορική δήλωση που υπέβαλε στο ακροατήριο ο
πληρεξούσιος δικηγόρος του παραιτήθηκε από τον αριθμούμενο ως δεύτερο στο
δικόγραφο της κρινόμενης αιτήσεως λόγο ακυρώσεως και συγκεκριμένα από τον λόγο
ότι μη νομίμως στηρίχθηκε η προσβαλλόμενη απόφαση στην από 24-4-1985 Πράξη
Νομοθετικού Περιεχομένου (ΦΕΚ 71 Α').</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/law/1977/671/!main#art_20__par_1">άρθρο 20 παρ. 1 του ν. 671/1977</ref> (όπως τροποποιήθηκε με
το <ref href="/akn/gr/act/law/1984/1481/!main#art_45__par_3">άρθρο 45 παρ. 3 του ν. 1481/1984</ref> - ΦΕΚ 152) οι αξιωματικοί της Ελληνικής
Αστυνομίας κρίνονται σε τακτικές και έκτακτες κρίσεις. Εξάλλου, στο <ref href="/akn/gr/act/law/1982/1234/!main#art_3__par_1">άρθρο 3
παρ. 1 του ν. 1234/1982</ref> (οι διατάξεις του οποίου έχουν εφαρμογή σύμφωνα με το
<ref href="/akn/gr/act/law/1984/1481/!main#art_45__par_2">άρθρο 45 παρ. 2 του ν. 1481/1984</ref>) ορίζεται ότι κατά τις τακτικές κρίσεις στον
βαθμό του αστυνομικού διευθυντή συντάσσονται πίνακες α) διατηρητέων, β)
ευδοκίμως τερματισάντων την σταδιοδρομία τους και γ) αποστρατευτέων. Τέλος, στο
<ref href="/akn/gr/act/law/1984/1481/!main#art_46__par_4">άρθρο 46 παρ. 4 του ν. 1481/1984</ref> ορίζεται ότι κατά τις κρίσεις για προαγωγές
κρίνονται ως αποστρατευτέοι οι αξιωματικοί όλων των βαθμών οι οποίοι "κατά την
κρίση του συμβουλίου δεν συγκεντρώνουν λόγω ουσιωδών ελλείψεων τα προσόντα σε
επαρκή βαθμό, ώστε να θεωρούνται κατάλληλοι για την άσκηση των καθηκόντων του
βαθμού τους" (περιπτ. α').</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, όπως έχει παγίως κριθεί από το Δικαστήριο αυτό, δυσμενή παλαιά
στοιχεία αναγόμενα σε χρόνο κατά τον οποίο ο αξιωματικός έφερε κατώτερους
βαθμούς μπορούν να ληφθούν υπόψη και να δικαιολογήσουν την κρίση ως
"αποστρατευτέου" στον ήδη κατεχόμενο ανώτερο βαθμό, μόνο εφόσον υπάρχουν και
νεότερα δυσμενή στοιχεία στον τελευταίο βαθμό, τα οποία, συνεκτιμώμενα με τα
παλαιά, στηρίζουν, κατά την ουσιαστική κρίση του αρμόδιου συμβουλίου, την κρίση
που προαναφέρθηκε. Άλλως, τα στοιχεία αυτά μπορούν μεν να ληφθούν υπόψη για
κάποια άλλη δυσμενή κρίση, όχι όμως και για την κρίση του αξιωματικού ως
αποστρατευτέου, για την οποία απαιτείται από τον νόμο ως απαραίτητο στοιχείο
κρίσεως η μη ικανότητα του αξιωματικού ν' ανταποκριθεί στα καθήκοντα του βαθμού
του (Σ.Ε. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1986/1176/!main">1176/1986</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1987/3222/!main">3222/1987</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1988/4938/!main">4938/1988</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1990/1276/!main">1276/1990</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1990/1940/!main">1940/1990</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, στην προκείμενη περίπτωση, το Ανώτατο Συμβούλιο της Ελληνικής
Αστυνομίας, ενέμεινε στην απόφαση 4/26-7-1986 που είχε ακυρωθεί με την
1364/1988 απόφαση του Δικαστηρίου αυτού λόγω μη νόμιμης συνθέσεως του
Συμβουλίου και έκρινε και πάλι τον αιτούντα, Αστυνομικό Διευθυντή, ως
αποστρατευτέο κατά τις τακτικές κρίσεις του έτους 1985-1986 "γιατί, ύστερα από
συνεκτίμηση όλων των στοιχείων των ατομικών του εγγράφων, κατά την κρίση του
Συμβουλίου δε συγκεντρώνει, λόγω ουσιωδών ελλείψεων, σε επαρκή βαθμό από τα
απαιτούμενα ώστε να θεωρείται κατάλληλος για την άσκηση των καθηκόντων του
προσόντα, την πρωτοβουλία, μεθοδικότητα, επινοητικότητα, ενεργητικότητα και
δραστηριότητα (Φ.Π. 22-1-1972, 20-8-1973, Ε.Ι. 16-2-1978 και 20-3-1981) και δεν
έχει ευρεία και ποικίλη διοικητική και επιτελική πείρα και ικανότητα (Ε.Ι.
20-1-1984)". Η αιτιολογία όμως αυτή δεν είναι νόμιμη διότι όλα τα φύλλα
ποιότητας και οι εκθέσεις ικανότητας ανάγονται σε χρόνο κατά τον οποίο ο αιτών
έφερε βαθμούς κατώτερους του κατεχόμενου (η τελευταία χρονολογικά έκθεση της
20-1-1984 συνετάγη όταν ο αιτών έφερε τον βαθμό του Αστυνομικού Διευθυντού β'
της Αστυνομίας Πόλεων από την οποία προέρχεται και ο οποίος σύμφωνα με τα
οριζόμενα στο <ref href="/akn/gr/act/law/1984/1181/!main#art_57">άρθρο 57 του ν. 1181/1984</ref> αντιστοιχεί στον βαθμό του Αστυνομικού
Υποδιευθυντή της Ελληνικής Αστυνομίας). Σύμφωνα δε με όσα έχουν εκτεθεί, τα
παραπάνω δυσμενή στοιχεία δεν μπορούν να ληφθούν υπόψη για την κρίση του
αιτούντος ως αποστρατευτέου παρά μόνο αν υπάρχουν και νεότερα δυσμενή στοιχεία
στον κατεχόμενο βαθμό του αστυνομικού διευθυντή. Τέτοια όμως νεότερα στοιχεία
δεν επικαλείται η προσβαλλόμενη απόφαση. Συνεπώς η απόφαση αυτή είναι πλημμελώς
αιτιολογημένη και πρέπει αφού γίνει δεκτή η κρινόμενη αίτηση, να ακυρωθεί, για
τον λόγο αυτό που βάσιμα προβάλλεται. Πρέπει λοιπόν να αναπεμφθεί η υπόθεση
αυτή στη Διοίκηση για νέα νόμιμη κρίση του αιτούντος, παρέλκει δε ως αλυσιτελής
η έρευνα των υπολοίπων λόγων ακυρώσεως.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δια ταύτα</p>
        <p><outcome>Δέχεται</outcome> την κρινόμενη αίτηση.</p>
        <p>Ακυρώνει την 9/15-10-1988 απόφαση του Ανώτατου Συμβουλίου Ελληνικής Αστυνομίας</p>
        <p>κατά το μέρος που αφορά τον αιτούντα.</p>
        <p>Αναπέμπει την υπόθεση στη Διοίκηση για την κατά το αιτιολογικό ενέργεια.</p>
        <p>Διατάζει την απόδοση του παραβόλου και</p>
        <p>Επιβάλλει στο Δημόσιο να καταβάλει στον αιτούντα ως δικαστική δαπάνη το ποσόν</p>
        <p>των δεκατεσσάρων χιλιάδων (14.000) δραχμών.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="1990-11-26">26 Νοεμβρίου 1990</date>,</p>
      <p>Ο Προεδρεύων Σύμβουλος Ο Γραμματέας του Γ' Τμήματος</p>
      <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="1991-01-03">3ης Ιανουαρίου 1991</date>.</p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Γ' Τμήματος Ο Γραμματέας του Γ' Τμήματος</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
