<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α1/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α1/"/>
          <FRBRalias value="ECLI:EL:COS:2003:0108A1.90E1272" name="ECLI"/>
          <FRBRdate name="" date="2003-01-08"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α1/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α1/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2003-01-08"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α1/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α1/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-14" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-14" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="2002-12-17" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="2003-01-08" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="2002-12-11" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α1/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>1/2003</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Β'</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2002-12-11">11 Δεκεμβρίου 2002</date> με την εξής</p>
      <p>σύνθεση: Φ. Στεργιόπουλος, Αντιπρόεδρος, Πρόεδρος του Β' Τμήματος, Ν. Σκλίας,</p>
      <p>Δ. Αλεξανδρής, Σύμβουλοι, Κ. Βιολάρης, Ελ. Αναγνωστοπούλου, Πάρεδροι.</p>
      <p>Γραμματέας η Μ. Μπερδεμπέ, Γραμματέας του Β' Τμήματος.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 7 Φεβρουαρίου 1990 αίτηση:</p>
      <p>του Προϊσταμένου ΔΟΥ Βύρωνα, ο οποίος παρέστη με τον Θεόδωρο Ψυχογυϊό,</p>
      <p>Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους,</p>
      <p>κατά του Ι.Χ.-Γ., κατοίκου Βύρωνα Αττικής (Φ. ..), ο οποίος δεν παρέστη.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αναιρεσείων Π. επιδιώκει να αναιρεθεί η</p>
        <p><ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/1989/2799/!main">2799/1989 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως της Εισηγήτριας, Παρέδρου Ελ.</p>
        <p>Αναγνωστοπούλου.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε τον αντιπρόσωπο του αναιρεσείοντος Προϊσταμένου, ο</p>
        <p>οποίος ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους αναιρέσεως και ζήτησε</p>
        <p>να γίνει δεκτή η αίτηση.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του</p>
        <p>δικαστηρίου κ α ι</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, για την άσκηση της κρινομένης αιτήσεως δεν απαιτείται, κατά το
νόμο, καταβολή τελών και παραβόλου.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την αίτηση αυτή ζητείται η αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/1989/2799/!main">υπ' αριθ. 2799/1989
αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref> πού αφορά πρόστιμο του <ref href="/akn/gr/act/law/1978/820/!main#art_30">άρθρου 30 του
ν. 820/1978</ref>.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, στην <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_21__par_4">παρ. 4 του άρθρου 21 του π.δ. 18/1989</ref> (Α' 8), όπως αυτή
τελικά αντικαταστάθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/2001/2944/!main#art_8">άρθρο 8 του ν. 2944/2001</ref> (Α' 222), ορίζονται τα
εξής: "Όταν ασκείται αίτηση αναιρέσεως, κοινοποιείται με επιμέλεια της
Γραμματείας του οικείου δικαστικού σχηματισμού, εξήντα τουλάχιστον ημέρες πριν
από τη δικάσιμο, πράξη του Προέδρου μαζί με ένα επικυρωμένο αντίγραφο σε απλό
χαρτί της αίτησης στον αναιρεσείοντα ή στο δικηγόρο ή τον εκπρόσωπο του
Δημοσίου ή του νομικού προσώπου δημοσίου δικαίου που υπογράφει, κατά το άρθρο
17 παρ. 4, το δικόγραφο, έστω και αν δεν είναι διορισμένος στο Πρωτοδικείο
Αθηνών. Ο αναιρεσείων, ο δικηγόρος ή ο εκπρόσωπος του Δημοσίου ή του νομικού
προσώπου δημοσίου δικαίου έχει την υποχρέωση να κοινοποιήσει αντίγραφα της
πράξης του Προέδρου και της αίτησης αναιρέσεως στον αναιρεσίβλητο είκοσι (20)
τουλάχιστον ημέρες πριν από τη δικάσιμο. Η κοινοποίηση μπορεί να γίνει είτε στο
δικηγόρο που εκπροσώπησε τον αναιρεσίβλητο κατά την τελευταία συζήτηση της
υπόθεσης στα δικαστήρια της ουσίας είτε στον πληρεξούσιο δικηγόρο που υπέγραψε
το τελευταίο δικόγραφο είτε στον αναιρεσίβλητο στη διεύθυνση που δήλωσε κατά το
<ref href="/akn/gr/act/law/1999/2717/!main#art_45">άρθρο 45 του Κώδικα Διοικητικής Δικονομίας</ref>. Ο δικηγόρος οφείλει να παραδώσει
αμελλητί τα έγγραφα στον αναιρεσίβλητο. Αν ο δικαστικός επιμελητής βεβαιώνει
ότι δεν καθίσταται δυνατή η επίδοση και δεν βρίσκει άλλη γνωστή διεύθυνση, η
κοινοποίηση γίνεται σύμφωνα με τις διατάξεις για τους διαδίκους άγνωστης
διαμονής. Αν ο αναιρεσείων παραλείψει την υποχρέωση κοινοποίησης των εγγράφων
στον αναιρεσίβλητο ή η κοινοποίηση δεν γίνει εμπροθέσμως και νομοτύπως, ο δε
αναιρεσίβλητος δεν παραστεί κατά τη συζήτηση της υποθέσεως, η συζήτηση
αναβάλλεται αυτεπαγγέλτως για εύλογο χρόνο, κατά τη νέα δε δικάσιμο, αν ο
αναιρεσείων και πάλι έχει παραλείψει την υποχρέωσή του αυτή και ο
αναιρεσίβλητος δεν παραστεί, η αίτηση αναιρέσεως απορρίπτεται ως απαράδεκτη. Σε
κάθε περίπτωση το Δικαστήριο, εκτιμώντας τις περιστάσεις και ιδίως τη
δυσχέρεια της κοινοποίησης, μπορεί, ύστερα από αίτηση του αναιρεσείοντος, να
αναβάλει περαιτέρω τη συζήτηση της υπόθεσης".</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, όπως προκύπτει από την από 25.1.2002
έκθεση επιδόσεως της δικαστικής επιμελητρίας του Συμβουλίου της Επικρατείας
Ειρήνης Γιαννούτσου, αντίγραφα της κρινομένης αιτήσεως αναιρέσεως και της
πράξεως του Προέδρου του Β' Τμήματος περί ορισμού εισηγητού και δικασίμου
επιδόθηκαν νομοτύπως και εμπροθέσμως προς τον υπογράφοντα το δικόγραφο
εκπρόσωπο του Δημοσίου. Κατά τη συνεδρίαση της 29ης Μαΐου 2002, κατά την οποία
η παρούσα υπόθεση εισήχθη προς συζήτηση επ' ακροατηρίου, ο αναιρεσίβλητος δεν
παρέστη, ενώ, εξ άλλου, δεν προσκομίσθηκαν από τον εκπρόσωπο του Δημοσίου
αποδεικτικά επιδόσεως προς αυτόν των αντιγράφων της πράξεως του Προέδρου και
της κρινομένης αιτήσεως. Κατόπιν τούτου, η συζήτηση της υποθέσεως αναβλήθηκε
αυτεπαγγέλτως, σύμφωνα με την τελευταία ως άνω διάταξη, για τη δικάσιμο της
30ής Οκτωβρίου 2002, προκειμένου το αναιρεσείον Δημόσιο να εκπληρώσει την πιο
πάνω υποχρέωσή του, όπως προκύπτει από το υπ' αριθ. 71/29.5.2002 πρακτικό
συνεδριάσεως του Δικαστηρίου, στη συνέχεια δε αναβλήθηκε και πάλι για την
παρούσα δικάσιμο. Πλην όμως και κατά την παρούσα συζήτηση της υποθέσεως ο
αναιρεσίβλητος δεν παρέστη, δεν προσκομίσθηκαν δε και πάλιν από το αναιρεσείον
Δημόσιο αποδεικτικά επιδόσεως προς αυτόν αντιγράφων της πράξεως του Προέδρου
και της αιτήσεως αναιρέσεως. Με τα δεδομένα αυτά, η κρινόμενη αίτηση πρέπει να
απορριφθεί ως απαράδεκτη, σύμφωνα με την προαναφερόμενη διάταξη.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την κρινόμενη αίτηση.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2002-12-17">17 Δεκεμβρίου 2002</date> και η απόφαση</p>
      <p>δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2003-01-08">8ης Ιανουαρίου 2003</date>.</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
