<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α20/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α20/"/>
          <FRBRalias value="ECLI:EL:COS:2008:0107A20.04E7091" name="ECLI"/>
          <FRBRdate name="" date="2008-01-07"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α20/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α20/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2008-01-07"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α20/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α20/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-16" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-16" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="2007-12-04" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="2008-01-07" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="2007-11-29" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α20/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>20/2008</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Γ΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2007-11-29">29 Νοεμβρίου 2007</date>, με την εξής</p>
      <p>σύνθεση: Γ. Παπαμεντζελόπουλος, Σύμβουλος της Επικρατείας, Προεδρεύων, σε</p>
      <p>αναπλήρωση του Προέδρου του Τμήματος και του Αναπληρωτή Προέδρου που είχαν</p>
      <p>κώλυμα, Γ. Τσιμέκας, Π. Καρλή, Σύμβουλοι, Μ. Παπαδοπούλου, Π. Τσούκας,</p>
      <p>Πάρεδροι. Γραμματέας ο Ν. Αθανασίου.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 26 Μαρτίου 2004 αίτηση:</p>
      <p>του Π. Α., κατοίκου Κ., οδός Α. αρ. 51, ο οποίος δεν παρέστη,</p>
      <p>κατά του Τεχνικού Επιμελητηρίου Ελλάδας, το οποίο δεν παρέστη.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αιτών επιδιώκει να ακυρωθεί η από 22.3.2004 πράξη</p>
        <p>ανακήρυξης από την Αντιπροσωπεία του Περιφερειακού Τμήματος Πελοποννήσου του</p>
        <p>Τεχνικού Επιμελητηρίου Ελλάδας (Τ.Ε.Ε.), των μελών των Νομαρχιακών Επιτροπών</p>
        <p>των Νομών Αργολίδας, Κορινθίας, Λακωνίας και Μεσσηνίας.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως του Εισηγητή, Συμβούλου Γ.</p>
        <p>Τσιμέκα.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του</p>
        <p>δικαστηρίου κ α ι</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, για την άσκηση της υπό κρίση αιτήσεως ακυρώσεως έχει καταβληθεί το
νόμιμο παράβολο (ειδικά γραμμάτια υπ’ αριθμ. 1447596, 523262, 978072, σειράς
Α΄).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την αίτηση αυτή, η οποία τιτλοφορείται ως «ένσταση», ζητείται η
ακύρωση της από 22.3.2004 πράξης ανακήρυξης από την Αντιπροσωπεία του
Περιφερειακού Τμήματος Πελοποννήσου του Τεχνικού Επιμελητηρίου Ελλάδας (Τ.Ε.Ε.)
των μελών των Νομαρχιακών Επιτροπών των νομών Αργολίδας, Κορινθίας, Λακωνίας
και Μεσσηνίας που υπάγονται στο ως άνω Περιφερειακό Τμήμα. Η αίτηση εισάγεται
προς εκδίκαση ενώπιον του Συμβουλίου της Επικρατείας, κατόπιν της υπ’ αριθμ.
100/2004 παραπεμπτικής, λόγω αρμοδιότητας, απόφασης του Τριμελούς Διοικητικού
Πρωτοδικείου Τρίπολης.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, η αμφισβήτηση της νομιμότητας των πράξεων με τις οποίες εκλέγονται ή
ορίζονται τα όργανα διοίκησης νομικού προσώπου δημοσίου δικαίου όχι απ’ ευθείας
από τα μέλη του αλλά από άλλα όργανα διοίκησης του νομικού αυτού προσώπου δεν
γεννά διοικητική διαφορά ουσίας του <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2717/!main#art_267">άρθρου 267 επ. του Κώδικα Διοικητικής
Δικονομίας</ref> (<ref href="/akn/gr/act/law/1999/2717/!main">ν. 2717/1999</ref>, Α΄ 97) που υπάγεται στην αρμοδιότητα των διοικητικών
δικαστηρίων, αλλά διαφορά ακυρωτική, η οποία εμπίπτει στη γενική ακυρωτική
αρμοδιότητα του Συμβουλίου της Επικρατείας (βλ. Σ.τ.Ε. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2006/2359/!main">2359/2006</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2003/3034/!main">3034/2003</ref>,
<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2001/2411/!main">2411/2001</ref>). Η προκείμενη διαφορά, η οποία αφορά την αμφισβήτηση του κύρους της
εκλογής των μελών των Νομαρχιακών Επιτροπών του Περιφερειακού Τμήματος
Πελοποννήσου του Τ.Ε.Ε. υπάγεται, ενόψει αυτού, ως ακυρωτική διαφορά, στην
αρμοδιότητα του Συμβουλίου της Επικρατείας, όπως ορθώς κρίθηκε με την ανωτέρω
υπ’ αριθμ. 100/2004 παραπεμπτική απόφαση του Τριμελούς Διοικητικού Πρωτοδικείου
Τρίπολης, διότι τα ως άνω μέλη των Νομαρχιακών Επιτροπών εκλέγονται, σύμφωνα με
τα άρθρα <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1926/27.11/!main#art_2__par_1">12 παρ. 1 εδαφ. α΄</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1926/27.11/!main#art_4__par_2">14 παρ. 2</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1926/27.11/!main">π.δ. της 27.11/14.12.1926</ref> – Α΄
430 (όπως η δεύτερη από τις διατάξεις αυτές ισχύει μετά την αντικατάστασή της
με την <ref href="/akn/gr/act/law/1994/2187/!main#art_14__par_9">παρ. 9 του άρθρου 14 του ν. 2187/1994</ref> - Α΄ 16), από μέλη της οικείας
Αντιπροσωπείας του Περιφερειακού Τμήματος Πελοποννήσου, του Τ.Ε.Ε., ήτοι όχι
απ’ ευθείας από τα μέλη του Τμήματος αλλά από άλλο όργανο αυτού κατά τρόπο
έμμεσο. Εξάλλου, η υπό κρίση αίτηση, στρεφόμενη κατά ατομικής διοικητικής
πράξης που αφορά τη συγκρότηση συλλογικών οργάνων διοίκησης νομικού προσώπου
δημοσίου δικαίου υπάγεται, στην αρμοδιότητα του Γ΄ Τμήματος του Συμβουλίου της
Επικρατείας, ενώπιον του οποίου αρμοδίως εισάγεται σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/2001/361/!main#art_3__par_1">άρθρο 3 παρ. 1
περ. α’ του π.δ. 361/2001</ref> - Α΄ 244 (<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2003/3539, 3034/!main">Σ.τ.Ε. 3539, 3034/2003</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, νομίμως χωρεί η συζήτηση της υπόθεσης και απολιπομένου του
αιτούντος, εφόσον, όπως προκύπτει από το ευρισκόμενο στον φάκελο από 2.12.2004
αποδεικτικό επίδοσης της επιμελήτριας δικαστηρίων Ε. Κ., αντίγραφο της πράξης
του Προέδρου του Γ’ Τμήματος του Δικαστηρίου, με την οποία ορίσθηκε ο εισηγητής
και η αρχική δικάσιμος για την εκδίκαση της κρινόμενης αίτησης, μετά την έκδοση
της πιο πάνω παραπεμπτικής απόφασης του Τριμελούς Διοικητικού Πρωτοδικείου
Τρίπολης, κοινοποιήθηκε, νομοτύπως και εμπροθέσμως, στον υπογράφοντα το
δικόγραφο αυτής Λ. Π., ως πληρεξούσιο δικηγόρο του αιτούντος.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, το δικόγραφο της αιτήσεως υπογράφεται από τoν ανωτέρω δικηγόρο,
καθώς και από τον δικηγόρο Πέ. Σ., ως πληρεξουσίους του αιτούντος. Κατά τη
συζήτηση, όμως, στο ακροατήριο ο αιτών δεν παρέστη με πληρεξούσιο δικηγόρο,
ούτε εμφανίσθηκε για να δηλώσει ότι εγκρίνει την άσκηση του ενδίκου μέσου ούτε,
τέλος, προσκόμισε συμβολαιογραφική πράξη παροχής πληρεξουσιότητας στους ως άνω
δικηγόρους που υπογράφουν το δικόγραφο. Συνεπώς, η αίτηση πρέπει να απορριφθεί
ως απαράδεκτη, σύμφωνα με το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_27">άρθρο 27 του π.δ/τος 18/1989</ref> (Α΄ 8), όπως αυτό
αντικαταστάθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2479/!main#art_4__par_2">άρθρο 4 παρ. 2 του ν. 2479/1997</ref> (Α΄ 67).</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την κρινόμενη αίτηση, και</p>
        <p>Διατάσσει την κατάπτωση του παραβόλου</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2007-12-04">4 Δεκεμβρίου 2007</date></p>
      <p>Ο Προεδρεύων Σύμβουλος Ο Γραμματέας</p>
      <p>Γ. Παπαμεντζελόπουλος Ν. Αθανασίου</p>
      <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2008-01-07">7ης Ιανουαρίου 2008</date>.</p>
      <p>Ο Προεδρεύων Σύμβουλος Η Γραμματέας του Γ' Τμήματος</p>
      <p>Γ. Παπαμεντζελόπουλος Δ. Μουζάκη</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
