<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α284/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α284/"/>
          <FRBRalias value="ECLI:EL:COS:2003:0203A284.01E1616" name="ECLI"/>
          <FRBRdate name="" date="2003-02-03"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α284/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α284/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2003-02-03"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α284/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α284/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-14" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-14" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="2002-12-17" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="2003-02-03" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="2002-11-04" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α284/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>284/2003</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ ΣΤ'</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2002-11-04">4 Νοεμβρίου 2002</date>, με την εξής</p>
      <p>σύνθεση : Π. Παραράς, Σύμβουλος της Επικρατείας, Προεδρεύων, σε αναπλήρωση του</p>
      <p>Προέδρου του Τμήματος, που είχε κώλυμα, Θ.Παπαευαγγέλου, Σ.Χαραλάμπους,</p>
      <p>Σύμβουλοι, Ε.Νίκα, Ε.Αντωνόπουλος, Πάρεδροι. Γραμματέας ο Νικ.Βασιλόπουλος.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 23 Μαρτίου 2001 αίτηση :</p>
      <p>του Α.Α. του Χ., κατοίκου Ωρωπού Αττικής, οδός Μ. και Τ., ο οποίος παρέστη</p>
      <p>με τον δικηγόρο Παναγιώτη Μπιτσαξή (Α.Μ. 9221), που τον διόρισε με πληρεξούσιο,</p>
      <p>κατά του Υπουργού Εθνικής Αμυνας, ο οποίος παρέστη με την Νίκη Μαργιόλη,</p>
      <p>Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αιτών επιδιώκει να ακυρωθούν : 1) η σιωπηρή άρνηση της</p>
        <p>διοίκησης να απαντήσει επί της από 19.2.2001 και με αριθμ. πρωτ. 3101/21.2.2001</p>
        <p>προσφυγής του κατά της υπ' αριθμ. Φ.429/1181/19.1.2001 απόφασης του</p>
        <p>Στρατολογικού Γραφείου Ανατολικής Αττικής (Τμήμα 2ο) που απευθυνόταν προς το</p>
        <p>Γενικό Επιτελείο Εθνικής 'Αμυνας (Δ/νση Στρατολογίας), 2) η υπ' αριθμ.</p>
        <p>Φ.429/1181/19.1.2001 απόφαση του Στρατολογικού Γραφείου Ανατολικής Αττικής</p>
        <p>(Τμήμα 2ο) και 3) κάθε άλλη σχετική πράξη ή παράλειψη της Διοικήσεως.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως του Εισηγητή, Παρέδρου Ε.</p>
        <p>Αντωνόπουλου.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε τον πληρεξούσιο του αιτούντος, ο οποίος</p>
        <p>ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους ακυρώσεως και ζήτησε να γίνει</p>
        <p>δεκτή η αίτηση και την αντιπρόσωπο του Υπουργού, η οποία ζήτησε την απόρριψή</p>
        <p>της.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του</p>
        <p>δικαστηρίου κ α ι</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, για την άσκηση της κρινομένης αιτήσεως έχει καταβληθεί το νόμιμο
παράβολο (υπ' αριθμ. 2302401 ειδικό γραμμάτιο παραβόλου).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την αίτηση αυτή ζητείται η ακύρωση : α) της τεκμαιρομένης
αρνήσεως της Διοικήσεως να απαντήσει επί της από 21.2.2001 προσφυγής του
αιτούντος κατά της υπ' αριθμ. Φ.429/1181/19.1.2001 πράξεως του Στρατολογικού
Γραφείου Ανατολικής Αττικής και β) της προαναφερθείσης πράξεως του ανωτέρω
Στρατολογικού Γραφείου, με την οποία απορρίφθηκε εκ νέου το αίτημά του να
υπαχθεί στο καθεστώς αντιρρησιών συνειδήσεως λόγω θρησκευτικών πεποιθήσεων.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, από τα στοιχεία του φακέλου προκύπτει ότι ο αιτών υπέβαλε αρχικώς
αίτημα για υπαγωγή του στην κατηγορία των αντιρρησιών συνειδήσεως, ως οπαδός
των Μαρτύρων του Ιεχωβά στις 15.6.1998, το οποίο όμως απερρίφθη για τυπικούς
λόγους στις 8.1.1999 από το αρμόδιο στρατολογικό γραφείο, διότι ο αιτών δεν
παρουσιάσθηκε στην αρμόδια Υγειονομική Επιτροπή. Επακολούθησε δεύτερο αίτημά
του για επανεξέταση της υποθέσεώς του στις 22.5.2000 που απερρίφθη αυθημερόν
από το στρατολογικό γραφείο. Τέλος δε στις 18.1.2001 ο αιτών επανήλθε για τρίτη
φορά επί του αιτήματός του επικαλούμενος ως νέα στοιχεία, αφ' ενός μεν
βεβαιώσεις με ημερομηνία 7.12.2000 του 401 Γ.Σ.Ν.Α. από τις οποίες προέκυπτε
ότι εξετάσθηκε στα εξωτερικά ιατρεία του Νοσοκομείου αυτού στις 25.8.1998
κατόπιν παραπομπής του από την αρμόδια Υγειονομική Επιτροπή, και τα οποία έλαβε
ύστερα από επανειλημένες αιτήσεις του, ισχυριζόμενος επί πλέον ότι είχε την
πεποίθηση ότι μετά την εξέταση αυτή δεν υπεχρεούτο να εμφανισθεί ενώπιον της
Υγειονομικής Επιτροπής, αφ' ετέρου δε επεσύναπτε και σχετική απόφαση της
Διευθύσεως Στρατολογικού του ΓΕΕΘΑ επί ομοίας περιπτώσεως, που δικαίωνε τον
ενδιαφερόμενο. Με την υπ' αριθμ. Φ.429/1181/19.1.2001 απόφαση του Στρατολογικού
Γραφείου Ανατολικής Αττικής το αίτημα αυτό απερρίφθη εκδηλωθείσης εμμονής της
υπηρεσίας στις προηγούμενες απορριπτικές αποφάσεις, αφού όμως εξετάσθηκαν και
τα προσκομισθέντα νέα στοιχεία από τον αιτούντα και μάλιστα για την
επικαλούμενη από αυτόν ομοία περίπτωση του εδόθη η απάντηση ότι δεν πρόκειται
περί αυτού. Συνεπώς υπό τα ανωτέρω δεδομένα συντρέχει το στοιχείο της νέας
ερεύνης που καθιστά εκτελεστή την προσβαλλομένη απόφαση του Στρατολογικού
Γραφείου Ανατολικής Αττικής, η οποία προσβάλλεται και κατά τα λοιπά παραδεκτώς.
Περαιτέρω δε, η προσφυγή που άσκησε ο αιτών κατά της προαναφερομένης πράξεως
στις 21.2.2001 δεν προωθήθηκε από το Στρατολογικό Γραφείο στην Διεύθυνση
Στρατολογικού, αλλά του επεστράφη και συνεπώς, δεν υφίσταται τεκμαιρόμενη
άρνηση της Διοικήσεως να απαντήσει στην προσφυγή του, αλλά άρνηση προωθήσεως
της προσφυγής στην ιεραρχικώς προϊσταμένη αρχή, η οποία συμπροσβάλλεται.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, με το <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2510/!main#art_18">άρθρο 18 του Ν. 2510/1997</ref> ("Ρύθμιση στρατιωτικών
υποχρεώσεων ορισμένων κατηγοριών στρατευσίμων, ανυποτάκτων και οπλιτών,
τροποποίηση διατάξεων της στρατολογικής νομοθεσίας, καθιέρωση εναλλακτικής
υπηρεσίας και άλλες διατάξεις", ΦΕΚ Α' 136), ορίσθηκε ότι : "1. 'Οσοι
επικαλούνται τις θρησκευτικές ή ιδεολογικές τους πεποιθήσεις προκειμένου να μην
εκπληρώσουν τις στρατιωτικές τους υποχρεώσεις για λόγους συνείδησης, μπορεί να
αναγνωρίζονται ως αντιρρησίες συνείδησης, σύμφωνα με τις διατάξεις των
επόμενων άρθρων. 2. Οι λόγοι συνείδησης της προηγούμενης παραγράφου θεωρούνται
ότι έχουν σχέση με μία γενική αντίληψη περί ζωής, βασισμένη σε συνειδητές
θρησκευτικές, φιλοσοφικές ή ηθικές πεποιθήσεις, που εφαρμόζονται από το άτομο
απαράβατα και εκδηλώνονται με τήρηση ανάλογης συμπεριφοράς. 3. Οι αντιρρησίες
συνείδησης καλούνται να προσφέρουν είτε άοπλη στρατιωτική θητεία είτε
εναλλακτικής πολιτική κοινωνική υπηρεσία, σύμφωνα με τις διατάξεις του νόμου
αυτού. 4...". Περαιτέρω, με το άρθρο 20 του ιδίου νόμου θεσπίζεται ειδική
διοικητική διαδικασία για την εξέταση των αιτημάτων υπαγωγής στις διατάξεις
περί αντιρρησιών συνείδησης και ορίζεται ειδικότερα, στην παράγραφο 1, ότι "Η
υπαγωγή των αντιρρησιών συνείδησης στις διατάξεις του νόμου αυτού και η κατά
περίπτωση διάθεσή τους στους φορείς του δημόσιου τομέα για εναλλακτική υπηρεσία
ή η κατάταξή τους στις Ενοπλες Δυνάμεις για άοπλη θητεία, γίνεται με απόφαση
του Υπουργού Εθνικής Αμυνας, που εξετάζει τη συνδρομή των προϋποθέσεων
αναγνώρισης των ενδιαφερομένων ως αντιρρησιών συνείδησης, είτε μέσα από τα
δικαιολογητικά που υποβάλλουν είτε και αυτοπροσώπως, εφόσον τούτο απαιτείται
...". Τέλος, κατά το άρθρο 22 παρ. 1 του νόμου, "Με απόφαση του Υπουργού
Εθνικής Αμυνας, που δημοσιεύεται στην Εφημερίδα της Κυβερνήσεως, καθορίζονται
τα δικαιολογητικά και οι προθεσμίες κατάθεσής τους, ο χρόνος σύγκλησης και ο
τρόπος λειτουργίας της ειδικής επιτροπής, η διαδικασία υπαγωγής και κατάταξης,
ο τρόπος στρατολογικής παρακολούθησης, καθώς και κάθε λεπτομέρεια αναγκαία για
την εφαρμογή των σχετικών με τους αντιρρησίες συνείδησης διατάξεων του νόμου
αυτού". Εξάλλου με την υπ' αριθμ. Φ.420/202/57842/Σ86Β/12.12.97 απόφαση του
Υπουργού Εθνικής Αμυνας που εκδόθηκε κατ' εξουσιοδότηση του προαναφερθέντος
<ref href="/akn/gr/act/law/1997/2510/!main#art_22__par_1">άρθρου 22 παρ. 1 του Ν. 2510/97</ref> ορίζεται ότι: Αρθρο 1.
Δικαιολογητικά-Προθεσμίες κατάθεσης. 1. Για την εξέταση των αιτημάτων
αναγνώρισής τους ως αντιρρησιών συνείδησης, κατ' εφαρμογή των διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2510/!main">ν.
2510/97</ref>, οι ενδιαφερόμενοι καταθέτουν στο αρμόδιο Στρατολογικό Γραφείο τα εξής
δικαιολογητικά: α. Αίτηση, στην οποία αναφέρουν τα πλήρη ληξιαρχικά τους
στοιχεία, τη διεύθυνση διαμονής τους, το είδος της υπηρεσίας που επιλέγουν να
εκπληρώσουν (άοπλη θητεία ή εναλλακτική πολιτική-κοινωνική υπηρεσία), καθώς και
τις γραμματικές και επαγγελματικές τους γνώσεις. β. Υπεύθυνη δήλωση του <ref href="/akn/gr/act/law/1986/1599/!main">ν.
1599/86</ref>, στην οποία δηλώνουν τους λόγους που επικαλούνται για να αναγνωρισθούν
ως αντιρρησίες συνείδησης, ότι δεν έχουν υπηρετήσει στα Σώματα Ασφάλειας ή στις
Ελληνικές ή ξένες ένοπλες δυνάμεις, και ότι δεν συμμετέχουν σε μεμονωμένες ή
συλλογικές δραστηριότητες σκοπευτικών αγώνων, κυνηγίου κτλ. οι οποίες έχουν
άμεση σχέση με τη χρήση όπλων. Η δήλωση αυτή μπορεί να συνοδεύεται από
οποιαδήποτε άλλα έγγραφα στοιχεία, τα οποία είτε ενισχύουν είτε διευκρινίζουν
τους ισχυρισμούς του ενδιαφερομένου. γ. Εγγραφα στοιχεία των αρμοδίων Αρχών από
τα οποία να προκύπτει ότι δεν κατέχουν άδεια οπλοφορίας ή κυνηγίου, ούτε έχουν
ζητήσει να τους χορηγηθούν τέτοιες άδειες, καθώς και ότι δεν έχουν
καταδικαστεί ούτε διώκονται για έγκλημα, που έχει σχέση με χρήση όπλων,
πυρομαχικών ή παράνομη βία. 2. Τα παραπάνω δικαιολογητικά κατατίθενται στο
αρμόδιο Στρατολογικό Γραφείο μέσα σε αποκλειστικές προθεσμίες, ως εξής : α. Από
τους στρατευσίμους: Από την ημερομηνία πρόσκλησής τους για κατάταξη στις
Ενοπλες Δυνάμεις, μέχρι την ημερομηνία που υποχρεούνται για κατάταξη σ' αυτές.
β. Από τους ανυποτάκτους : (1) Για όσους έχουν καταστεί ανυπότακτοι μέχρι
31.12.97 και από επίσημα έγγραφα στοιχεία προκύπτει ότι η ανυποταξία τους αυτή
έχει τελεστεί για λόγους θρησκευτικών ή ιδεολογικών πεποιθήσεων, εντός τριών
μηνών από την έναρξη ισχύος των σχετικών διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2510/!main">ν. 2510/97</ref>, δηλαδή από
1.1.98, με την απαραίτητη βέβαια προϋπόθεση της διακοπής της ανυποταξίας αυτής.
(2) Για όσους συλλαμβάνονται και κρατούνται, εντός μηνός από τη σύλληψή τους.
(3) Για τους λοιπούς, μετά τη διακοπή της ανυποταξίας τους και μέχρι την
ημερομηνία που υποχρεούνται για κατάταξη στις Ενοπλες Δυνάμεις. 3. Δεν γίνονται
δεκτά αιτήματα που υποβάλλονται μετά την κατάταξη των ενδιαφερομένων στις
Ενοπλες Δυνάμεις ή αιτήματα που υποβάλλονται για δεύτερη φορά, μετά από
απόρριψη προηγούμενου όμοιου. 4. Εφόσον δεν υποβάλλονται δικαιολογητικά ή
εφόσον από τα υποβαλλόμενα δικαιολογητικά ή από τα υπάρχοντα στα Στρατολογικά
Γραφεία στοιχεία προκύπτει ότι ο ενδιαφερόμενος εμπίπτει σε κάποια από τις
περιπτώσεις της <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2510/!main#art_18__par_4">παραγράφου 4 του άρθρου 18 του ν. 2510/97</ref>, το αίτημα
απορρίπτεται από το αρμόδιο Στρατολογικό Γραφείο. Ομοίως απορρίπτεται το αίτημα
στις περιπτώσεις, που από τα υποβαλλόμενα δικαιολογητικά, δεν αποδεικνύεται
ότι οι ενδιαφερόμενοι δεν εμπίπτουν στις περιπτώσεις της <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2510/!main#art_18__par_4">παραγράφου 4 του
άρθρου 18 του ν. 2510/97</ref>. Αρθρο 2. Εξέταση σωματικής ικανότητας-Στρατολογική
κατάσταση. 1. Τα Στρατολογικά Γραφεία, αμέσως μετά την παραλαβή και τον έλεγχο
των δικαιολογητικών των ενδιαφερομένων να αναγνωρισθούν ως αντιρρησίες
συνείδησης και εντός πέντε ημερών, τους παραπέμπουν στην αρμόδια υγειονομική
επιτροπή των Ενόπλων Δυνάμεων, για εξέταση της σωματικής τους ικανότητας,
σύμφωνα με τις ισχύουσες διατάξεις που αφορούν τους στρατεύσιμους. Δεν
απαιτείται παραπομπή σε υγειονομική επιτροπή των Ενόπλων Δυνάμεων για τους
αναφερόμενους στο <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2510/!main#art_23__par_1">πρώτο εδάφιο της παραγράφου 1 του άρθρου 23 του ν. 2510/97</ref>,
καθώς και για όσους έχουν κριθεί από τέτοια επιτροπή κατά το τελευταίο τρίμηνο
πριν από την κατάθεση των παραπάνω δικαιολογητικών, εκτός αν κατά την κατάθεση
αυτών οι ενδιαφερόμενοι επικαλεσθούν ακαταλληλότητα για στράτευση για λόγους
υγείας. 2. Οσοι από τους κατά τα ανωτέρω παραπεμπόμενους στις υγειονομικές
επιτροπές κρίνονται ακατάλληλοι (1/5), απαλλάσσονται από την υποχρέωση για
στράτευση σύμφωνα με τις ισχύουσες διατάξεις. Γι' αυτούς παύει η διαδικασία
αναγνώρισής τους ως αντιρρησιών συνείδησης. 3. Στις περιπτώσεις που χορηγείται
στους παραπεμπόμενους αναβολή κατάταξης για λόγους υγείας, η διαδικασία
αναγνώρισής τους ως αντιρρησιών συνείδησης διακόπτεται και εφόσον οι
ενδιαφερόμενοι το επιθυμούν, επαναλαμβάνεται μετά τη λήξη της αναβολής τους
κατόπιν υποβολής νέων δικαιολογητικών, σύμφωνα με όσα καθορίζονται στο άρθρο 1
της απόφασης αυτής. 4. Οι υγειονομικές επιτροπές των Ενόπλων Δυνάμεων
αποστέλλουν αμέσως στο αρμόδιο Στρατολογικό Γραφείο αντίγραφο της γνωμάτευσής
τους σχετικά με την κρίση της ικανότητας των παραπάνω για στράτευση ή το
ενημερώνουν εγγράφως, εντός ενός μηνός από την ημερομηνία παραπομπής, για τη μη
παρουσίασή τους σε αυτές. 5. Θεωρείται απαράδεκτη η αίτηση, το δε σχετικό
αίτημα απορρίπτεται από το αρμόδιο Στρατολογικό Γραφείο, για όσους δεν
παρουσιάζονται για οποιοδήποτε λόγο στην αρμόδια υγειονομική επιτροπή εντός
δέκα πέντε ημερών από την ημερομηνία που έλαβαν γνώση της παραπομπής τους σε
αυτήν. Στην περίπτωση αυτή οι ενδιαφερόμενοι καλούνται για κατάταξη στις
Ενοπλες Δυνάμεις ως στρατεύσιμοι με την πρώτη εκπαιδευτική σειρά στρατευσίμων
από την απόρριψη του σχετικού αιτήματος. Το δεύτερο εδάφιο της παραγράφου 7 του
παρόντος άρθρου έχει εφαρμογή και στην προκείμενη περίπτωση. 6. Τα
δικαιολογητικά και πλήρες αντίγραφο φύλλου μητρώου όσων κρίνονται από τις
υγειονομικές επιτροπές, σύμφωνα με τα καθοριζόμενα στις προηγούμενες
παραγράφους του άρθρου αυτού, υποβάλλονται από τα Στρατολογικά Γραφεία, με
λεπτομερή αναφορά, απευθείας στη Διεύθυνση Στρατολογικού του ΓΕΕΘΑ, εντός πέντε
ημερών από τη λήψη της σχετικής γνωμάτευσης. 7. Αυτοί για τους οποίους
υποβάλλονται δικαιολογητικά στη Διεύθυνση Στρατολογικού του ΓΕΕΘΑ, σύμφωνα με
τα καθοριζόμενα στις προηγούμενες παραγράφους του άρθρου αυτού, παραμένουν
νόμιμα εκτός των τάξεων των Ενόπλων Δυνάμεων έως την ημερομηνία που
υποχρεούνται να καταταγούν σε αυτές ή να αναλάβουν υπηρεσία, λόγω απόρριψης του
αιτήματός τους ή λόγω ένταξής τους στους υπόχρεους άοπλης θητείας ή
εναλλακτικής πολιτικής-κοινωνικής υπηρεσίας, κατά περίπτωση. Σε αυτούς δεν
παρέχεται κανένα ευεργέτημα που παρατείνει την εκτός Ενόπλων Δυνάμεων παραμονή,
εκτός αυτών που οφείλονται σε λόγους υγείας, φυλάκισης, κράτησης, εκτόπισης ή
απαλλαγής από τη στράτευση, καθώς και μετατόπισης της ημερομηνίας κατάταξης για
λόγους υγείας, σύμφωνα με τις κείμενες διατάξεις ....". Από το συνδυασμό των
διατάξεων αυτών, προκύπτει ότι κατ' αρχήν τα κατά τόπους αρμόδια Στρατολογικά
Γραφεία έχουν την αρμοδιότητα να απορρίπτουν αιτήσεις για υπαγωγή στην
κατηγορία των αντιρρησιών συνειδήσεως, όσων δεν παρουσιάζονται προς εξέταση
ενώπιον της αρμοδίας υγειονομικής επιτροπής (πρβλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2001/4508/!main">ΣΕ 4508/2001</ref>). Περαιτέρω δε
η έννοια της διατάξεως του άρθρου 1 παρ. 3 της υπουργικής αποφάσεως ότι δεν
εξετάζονται εκ νέου αιτήματα που υποβάλλονται για δεύτερη φορά, μετά από την
απόρριψη προηγουμένου ομοίου, είναι ότι δεν αποκλείεται επάνοδος των αρμοδίων
οργάνων και εκ νέου εξέταση του αιτήματος, όταν αυτό απερρίφθη την πρώτη φορά,
για κάποιο τυπικό λόγο, αλλά μόνον στην περίπτωση κατά την οποία αυτό
εξετάσθηκε και απορρίφθηκε κατ' ουσία από την αρμόδια Επιτροπή που προβλέπει το
άρθρο 3 της υπουργικής αποφάσεως ή από τον τελικώς αρμόδιο Υπουργό Εθνικής
Αμυνας σύμφωνα με το άρθρο 4 της αυτής αποφάσεως. Στην περίπτωση δε της
απορρίψεως του αιτήματος για τυπικό λόγο θα πρέπει ο ενδιαφερόμενος να
προσκομίσει, αμέσως μόλις τούτο καταστεί δυνατό, τα στοιχεία που θεμελιώνουν
τους ισχυρισμούς του ότι δεν ηδυνήθη αιτιολογημένα να προσκομίσει εγκαίρως αυτά
ούτως ώστε να αποφύγει την απόρριψη για τον τυπικό αυτό λόγο. Και τούτο διότι,
με τις ρυθμίσεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2510/!main">Ν. 2510/97</ref> και της υπουργικής αποφάσεως καθίσταται απλώς
συνταγματικώς ανεκτή η θέσπιση αόπλου στρατιωτικού ή πολιτικής υπηρεσίας για
τους αντιρρησίες συνειδήσεως και δεν καθιερούται συνταγματικώς κατοχυρωμένο
δικαίωμά τους (πρβλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2001/5261, 4508/!main">ΣΕ 5261, 4508/2001</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, εν όψει των ανωτέρω διαλαμβανομένων περί της εννοίας των
διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2510/!main">Ν. 2510/97</ref> και της υπουργικής αποφάσεως
Φ.420/202/57842/Σ.868/12.12.97, αβασίμως προβάλλεται ότι αναρμοδίως απερρίφθη
το αίτημα του αιτούντος από το Στρατολογικό Γραφείο και όχι από τον Υπουργό
Εθνικής Αμυνας, εφόσον εν προκειμένω η απόρριψη εχώρησε για τυπικό λόγο (μή
παρουσίαση στην αρμόδια υγειονομική επιτροπή) και όχι για ουσιαστικό, οπότε και
θα ήταν αρμόδιος ο Υπουργός. Περαιτέρω δε ερείδεται επί εσφαλμένης
προϋποθέσεως ο λόγος ότι κείται εκτός εξουσιοδοτήσεως η ρύθμιση της παραγράφου
3 του άρθρου 1 της υπουργικής αποφάσεως κατά το μέρος που προβλέπει ότι δεν
είναι δυνατή η επανεξέταση αιτήματος για υπαγωγή στην κατηγορία αντιρρησιών
συνειδήσεως, όταν προηγούμενο αίτημα απορριφθεί για τυπικό λόγο, εφ' όσον η
έννοια της προαναφερθείσας διατάξεως, δεν είναι η αποδιδομένη με τον λόγο αυτό,
σύμφωνα με όσα έγιναν δεκτά στην προηγούμενη σκέψη περί της εννοίας της. Τα
περαιτέρω δε προβαλλόμενα περί αντιθέσεως της ρυθμίσεως προς τα άρθρα 13 του
<ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main">Συντάγματος</ref> και τα άρθρα 4 και 9 του ΕΣΔΑ είναι αβάσιμα, εφόσον οι διατάξεις
αυτές δεν κατοχυρώνουν συνταγματικά το δικαίωμα για άοπλη στρατιωτική ή
πολιτική υπηρεσία, όπως προαναφέρθηκε.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, όπως προκύπτει από το πραγματικό της
υποθέσεως, ο αιτών που γεννήθηκε το έτος 1979 εκλήθη αρχικώς για κατάταξη στις
Ενοπλες Δυνάμεις τον Μάϊο του 1998 και επειδή δεν κατετάγη εκηρύχθη ανυπότακτος
στις 26.5.1998. Στις 15.6.1998 υπέβαλε στο αρμόδιο στρατολογικό γραφείο
Ανατολικής Αττικής, τα απαιτούμενα από την υπουργική απόφαση δικαιολογητικά, με
τα οποία ζητούσε την αναγνώρισή του ως αντιρρησία συνειδήσεως λόγω
θρησκευτικών πεποιθήσεων (Μάρτυς του Ιεχωβά), προκειμένου να εκπληρώσει
κοινωνική πολιτική υπηρεσία. Κατόπιν αυτού παρεπέμφθη στις 12.8.1998 στην
αρμόδια υγειονομική επιτροπή (Επιτροπή Απαλλαγών Αθηνών) για εξέταση της
σωματικής ικανότητας, το δε σχετικό έγγραφο παραπομπής, το παρέλαβε στις
19.8.98, υποχρεούμενος να παρουσιασθεί ενώπιον της Επιτροπής αυτής εντός 15
ημερών. Επειδή, όμως, ο αιτών δεν παρουσιάσθηκε ενώπιον της Επιτροπής εντός της
ταχθείσης προθεσμίας, το αίτημά του απερρίφθη για το λόγο αυτό με την από
8.1.1999 πράξη του στρατολογικού γραφείου, οπότε εκλήθη εκ νέου προς κατάταξη
τον Ιανουάριο του 1999 και λόγω του ότι δεν παρουσιάσθηκε κηρύχθηκε και πάλι
ανυπότακτος από 26.1.1999. Εν τω μεταξύ στις 26.1.1999 άσκησε προσφυγή κατά της
απορριπτικής αποφάσεως του στρατολογικού γραφείου ενώπιον της Διευθύνσεως
Στρατολογικού, η οποία απερρίφθη από το όργανο αυτό στις 11.2.1999 με την
αιτιολογία απορρίψεως που είχε υιοθετήσει το Στρατολογικό Γραφείο (μή
εμπρόθεσμη παρουσίαση ενώπιον της Υγειονομικής Επιτροπής). Στις 22.5.2000 ο
αιτών υπέβαλε αίτημα επανεξετάσεως της υποθέσεώς του ενώπιον του στρατολογικού
γραφείου προσκομίζοντας τα ίδια δικαιολογητικά με την αρχική αίτηση και
ισχυριζόμενος επί πλέον ότι εξετάσθηκε στα εξωτερικά ιατρεία του 401 ΓΣΝΑ,
κατόπιν παραπομπής του από την υγειονομική επιτροπή, αλλά δεν διαβιβάσθηκε ο
φάκελος στην Επιτροπή εκ νέου. Την αυτή ημερομηνία (22.5.2000) το στρατολογικό
γραφείο τον πληροφόρησε ότι μετά την απόρριψη της προσφυγής του από τη
Διεύθυνση Στρατολογικού το αίτημά του δεν μπορούσε να επανεξετασθεί. Στις
24.5.2000 ο αιτών κατετάγη στις Ενοπλες Δυνάμεις, από τις οποίες απελύθη
προσωρινώς στις 29.6.2000 για λόγους υγείας, χωρίς να εκπληρώσει ένοπλη
υπηρεσία. Στις 18.1.2001 επανήλθε εκ νέου στο Στρατολογικό Γραφείο Ανατολικής
Αττικής υποβάλοντας ως νέο στοιχείο για να κινηθεί η διαδικασία αναγνωρίσεώς
του ως αντιρρησία συνειδήσεως δύο βεβαιώσεις του 401 ΓΣΝΑ με ημερομηνία από
7.12.2000, από τις οποίες προέκυπτε ότι εξετάσθηκε στα εξωτερικά ιατρεία του
Νοσοκομείου στις 25.8.1998. Επί πλέον ισχυριζόταν ότι καίτοι είχε ζητήσει
επανειλημμένα τα στοιχεία αυτά από το 401 Γ.Σ.Ν.Α., το τελευταίο του ηρνείτο τη
χορήγησή τους, με αποτέλεσμα να μή δύναται να αποδείξει ότι η παραπομπή του
έγινε από τη Υγειονομική Επιτροπή στο Νοσοκομείο για να εξετασθεί και ότι
επίστευε ότι μετά τις εξετάσεις αυτές δεν χρειαζόταν να παρουσιασθεί εκ νέου
ενώπιον της Υγειονομικής Επιτροπής, επεκαλείτο δε και επεσύναπτε σχετική
απόφαση της Διευθύνσεως Στρατολογικού επί παρομοίας υποθέσεως. Με την ήδη
προσβαλλόμενη πράξη του Στρατολογικού Γραφείου Ανατολικής Αττικής
(Φ.429/1181/19.1.2001) το τελευταίο ενέμεινε στις απόψεις που είχε διατυπώσει
στις 8.1.1999 κατά την πρώτη απόρριψη του αιτήματος και πληροφορούσε τον
αιτούντα ότι θα εκαλείτο για κατάταξη τον Μάρτιο του 2001. Επί πλέον για την
όμοια περίπτωση που επεκαλείτο το Στρατολογικό Γραφείου του απάντησε ότι υπήρχε
ουσιώδης διαφοροποίηση, γιατί ο αιτών είχε παρουσιασθεί για να υπηρετήσει στις
Ενοπλες Δυνάμεις στις 24.5.2000, ενώ περαιτέρω επέστρεψε την από 21.2.2001
προσφυγή του κατά της απορριπτικής αυτής πράξεως. Εν όψει όμως, των όσων
ανεφέρθησαν σε προηγούμενη σκέψη περί της εννοίας των διατάξεων των άρθρων 1
και 2 της αποφάσεως Φ.420/202/57842/ Σ.868/12.12.1997 του Υπουργού Εθνικής
Αμύνης, παρά τον νόμο, όπως βασίμως προβάλλεται από τον αιτούντα, δεν εξήτασε
το λόγο για τον οποίο ο αιτών υπέβαλε καθυστερημένα τα στοιχεία της ιατρικής
του εξετάσεως στα εξωτερικά ιατρεία του 401 Γ.Σ.Ν.Α. και σε περίπτωση που η
καθυστέρηση αυτή απεδεικνύετο ότι δεν οφειλόταν σε υπαιτιότητά του, το Γραφείο
έπρεπε να προβεί στις απαιτούμενες ενέργειες για την περαιτέρω διαδικασία που
προβλέπεται από την υπουργική απόφαση για την υπαγωγή του στην κατηγορία των
υποχρέων σε εκπλήρωση αόπλου πολιτικής υπηρεσίας, το δε γεγονός ότι ο αιτών
παρουσιάσθηκε στις Ενοπλες Δυνάμεις στις 24.5.2000 δεν ασκεί επιρροή, εφόσον
απελύθη αμέσως για λόγους υγείας. Συνεπώς, θα πρέπει για το λόγο αυτό να
ακυρωθεί η πράξη του Στρατολογικού Γραφείου Ανατολικής Αττικής και να
αναπεμφθεί σ' αυτό η αίτηση για περαιτέρω εξέταση.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Δέχεται</outcome> την κρινόμενη αίτηση.</p>
        <p>Ακυρώνει την υπ' αριθμ. Φ.429/1181/19.1.2001 πράξη του Στρατολογικού</p>
        <p>Γραφείου Ανατολικής Αττικής, στο οποίο και αναπέμπει την υπόθεση κατά το</p>
        <p>αιτιολογικό.</p>
        <p>Διατάσσει την επιστροφή του παραβόλου και</p>
        <p>Επιβάλλει στο Δημόσιο τη δικαστική δαπάνη του αιτούντος που ανέρχεται σε</p>
        <p>επτακόσια εξήντα (760) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2002-12-17">17 Δεκεμβρίου 2002</date> και η απόφαση</p>
      <p>δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2003-02-03">3ης Φεβρουαρίου 2003</date>.</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
