<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α40/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α40/"/>
          <FRBRdate name="" date="1991-01-09"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α40/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α40/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="1991-01-09"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α40/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α40/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-10" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-10" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="1990-11-08" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="1991-01-09" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="1990-11-07" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α40/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>40/1991</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Β'</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήρίο του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="1990-11-07">7 Νοεμβρίου 1990</date> με την εξής</p>
      <p>σύνθεση, Σ. Γιάγκας, Αντιπρόεδρος, Πρόεδρος του Β' Τμήματος, Π. Χριστόφορος, Θ.</p>
      <p>Χατζηπαύλου, Φ. Στεργιόπουλος, Σ. Καραλής, Σύμβουλοι, Ε. Γαλανού, Ν.</p>
      <p>Μαρκουλάκης, Πάρεδροι. Γραμματέας η Αγγ. Οικονομίδου, Γραμματέας του Β'</p>
      <p>Τμήματος.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 15 Σεπτεμβρίου 1986 αίτηση:</p>
      <p>Τ. Οικονομικού Εφόρου Τριπόλεως, ο οποίος παρέστη με τον Γρ. Κρόμπα, Πάρεδρο</p>
      <p>του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους,</p>
      <p>κατά του Ν. Αλεξ. Χατζή, καθηγητή, κατοίκου Γόννων Τυρνάβου Λαρίσσης (πρότερον</p>
      <p>κατοίκου Βυτίνας Αρκαδίας), ο οποίος δεν παρέστη.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αναιρεσείων Ο. Έ. επιδιώκει να αναιρεθεί η <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtPiraeus/1986/821/!main">υπ' αριθ. 821/1986 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Πειραιώς</ref>.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως του Εισηγητή, Συμβούλου Σ.</p>
        <p>Καραλή.</p>
        <p>Κατόπιν, το δικαστήριο άκουσε τον αντιπρόσωπο του αναιρεσείοντος Οικονομικού</p>
        <p>Εφόρου, ο οποίος ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους αναιρέσεως</p>
        <p>και ζήτησε αν γίνει δεκτή η αίτηση.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση, το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη και,</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, δια της υπό κρίσιν αιτήσεως, δια την οποίαν δεν απαιτείται κατά
νόμον καταβολή τελών και παραβόλου ζητείται, παραδεκτώς, η αναίρεσις της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtPiraeus/1986/821/!main">υπ'
αριθμ. 821/1986 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Πειραιώς</ref>, δια της οποίας
απερρίφθη έφεσις του Δημοσίου κατά της υπ' αριθμ. 25/1983 αποφάσεως του
Διοικητικού Πρωτοδικείου Τριπόλεως, δια της οποίας είχε γίνει δεκτή προσφυγή
του αναιρεσιβλήτου κατά του υπ' αριθμ. 4/582/1982 σημειώματος του Οικονομικού
Εφόρου Τριπόλεως περί υπολογισμού και εκκαθαρίσεως φόρου εισοδήματος
οικονομικού έτους 1982.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, η κρινομένη αίτησις εισάγεται εις το Τμήμα υπό την παρούσαν
επταμελή σύνθεσιν, μετά την υπ' αριθμ. 3436/1989 παραπεμπτικήν απόφασιν του
Τμήματος υπό πενταμελή σύνθεσιν.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, περαιτέρω, παραδεκτώς, συζητείται η υπόθεσις, παρά την μη
παράστασιν του αναιρεσιβλήτου, δοθέντος ότι όπως προκύπτει από το εις τον
φάκελλον ευρισκόμενον αποδεικτικού του αστυφύλακος Χαρ. Φλουλή (αστυνομικών
τμήμα Γόννων Τυρνάβου-Λαρίσσης) της 4ης Δεκεμβρίου 1989, νομοτύπως επεδόθη η
προς νέαν συζήτησιν της υποθέσεως ενώπιον της επταμελούς συνθέσεως, πράξις του
Προέδρου του Β' Τμήματος του Συμβουλίου της Επικρατείας.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, δια των άρθρων 10 επ. του <ref href="/akn/gr/act/law/1978/820/!main">ν. 820/1978</ref> εθεσπίσθη σύστημα φορολογίας
του εισοδήματος των φυσικών προσώπων επί τη βάσει της τεκμαρτής ετησίας δαπάνης
εκ της κτήσεως περιουσιακών στοιχείων υπό του φορολογουμένου και της συζύγου
του καθώς και επί τη βάση της τεκμαρτής ετησίας δαπάνης διαβιώσεως του
φορολογουμένου και της οικογενείας του, εις περίπτωσιν κατά την οποία η δαπάνη
αυτή είναι ανωτέρα του επί τη βάσει των παγίων διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main">ν.δ. 3323/1955</ref>
προσδιοριζομένου εισοδήματος αυτού. Ειδικώτερον, εις το άρθρον 11 του ως άνω <ref href="/akn/gr/act/law/1978/820/!main">ν.
820/1978</ref> (καθιερούν τεκμήριον εκ της κτήσεως περιουσιακών στοιχείων) ωρίσθη
ότι: "Τα χρηματικά ποσά τα οποία διατίθενται πράγματι καθ' έκαστον έτος δια την
α) αγοράν ακινήτων, αυτοκινήτων, πλοίων αναψυχής, σκαφών αναψυχής, αεροσκαφών
και κινητών πραγμάτων μεγάλης αξίας, εξαιρέσει των αποτελούντων το άμεσον
αντικέιμενον της εμπορικής ή επιχειρηματικής δραστηριότητος, ως και των
μηχανημάτων, β) ανέγερσιν ακινήτων εξαιρέσει των ανεγειρομένων υπό επιχειρήσεων
φορολογουμένων κατά το <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main#art_36_1">άρθρον 36α του ν.δ. 3323/1955</ref> και γ) χορήγησιν δανείων
προς εταιρείας εις τας οποίας μετέχουν ως εταίροι.....λογίζονται ως ετήσια
τεκμαρτή δαπάνη του φορολογουμένου και της συζύγου του και προσαυξάνουν την
προσδιοριζομένην τεκμαρτήν δαπάνην βάσει του άρθρου 12". Εις δε το άρθρο 12 του
αυτού νόμου (καθιερούν τεκμήριον δαπανών διαβιώσεως) ωρίσθη ότι: "1. Δια τον
προσδιορισμόν της συνολικής ετησίας δαπάνης διαβιώσεως του φορολογουμένου, της
συζύγου του και των συνοικούντων και βαρυνόντων αυτούς προσώπων, λαμβάνονται
υπ' όψιν αθροιστικώς τα κάτωθι στοιχεία: Α) Η βάσει του ύψους των ετησίων
εξόδων συντηρήσεως και κυκλοφορίας επιβατικών αυτοκινήτων ιδιωτικής χρήσεως
υπολογιζομένη ετησία τεκμαρτή δαπάνη αναλόγως των φορολογισίμων ίππων του
αυτοκινήτου και της συμμετοχής της εις τους οικογενειακούς προϋπολογισμούς...Β)
Η ετησία δαπάνη, καταβαλλομένη ή τεκμαρτή δευτερευουσών κατοικιών εν
γένει....Γ) Η καταβαλλομένη ετησία δαπάνη εις τους πέρα του ενός οικιακούς
βοηθούς, οδηγούς αυτοκινήτων και λοιπόν προσωπικόν....Δ) Η δαπάνη σκαφών
αναψυχής ιδιωτικής χρήσεως, ευρισκομένων εις την κυριότητα ή κατοχήν του
φορολογουμένου, της συζύγου και των προστατευομένων μελών....". Περαιτέρω, εις
το άρθρον 13 του νόμου τούτου, τιτλοφορούμενον "μη εφαρμογή του τεκμηρίου"
ωρίσθη ότι: "1. Δεν εφαρμόζεται το τεκμήριον προσδιορισμού της ετησίας δαπάνης:
α) Προκειμένου περί αγροτών οι οποίοι ασχολούνται προσωπικώς ή δια των μελών
της οικογενείας των κατά κύριον επάγγελμα εις γεωργικάς εκμεταλλεύσεις, β)
προκειμένου περί μισθωτών και συνταξιούχων εφ' όσον ο φορολογούμενος και η
σύζυγός του έχουν μόνο εισοδήματα εκ μισθωτών υπηρεσιών, διαθέτουν δε
επιβατικόν αυτοκίνητου ιδιωτικής χρήσεως μέχρι (10) φορολογισίμων ίππων ή το
ενοίκιον της κυρίας κατοικίας δεν υπερβαίνει το ποσό των εκατόν είκοσι χιλιάδων
(120.000) δρχ., εκτός εάν δια τα ως άνω πρόσωπα, εφαρμόζονται αι διατάξεις των
περιπτώσεων Γ' και Δ' της παραγράφου 1 του άρθρου 12... 2. Αι διατάξεις του
άρθρου 11 δεν εφαρμόζονται: α) Επί της αγοράς ακινήτων ή ανεγέρσεως ακινήτων
εις τον Νομόν Θεσσαλονίκης, την Επαρχίαν Βισαλτίας του Νόμου Σερρών και την
Επαρχίαν Κιλκίς του Νόμου Κιλκίς πραγματοποιουμένων μέχρι 31 Δεκεμβρίου 1979.
β) Επί χορηγήσεως δανείων μέχρι 31 Δεκεμβρίου 1979 προς εταιρείας
εγκατεστημένας εις τας περιφερείας, περί ων η περίπτωσις, α' υπό των εταίρων".</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, ως προκύπτει και εκ της γραμματικής διατυπώσεως του προπαρατεθέντος
<ref href="/akn/gr/act/law/1978/820/!main#art_13">άρθρου 13 του ν. 820/1978</ref>, η εξαίρεσεις ως προς την εφαρμογήν του τεκμηρίου
αφορά το τεκμήριον των δαπανών διαβιώσεως του άρθρου 12, όχι δε και το όλως
διάφορον τεκμήριον του άρθρου 11 του ιδίου νόμου, το οποίον άλλωστε στηρίζεται
εις πραγματικάς και όχι τεκμαρτάς δαπάνας. Αν και κατά την γνώμην ενός μέλους
μετ' αποφασιστικής ψήφου, προς την οποίαν προσεχώρησε και ένας Πάρεδρος, το
άρθρον 13 περί μη εφαρμογής του τεκμηρίου δια την ταυτότητα του νομικού λόγου,
ως και εκ της εισηγητικής εκθέσεως του νόμου προκύπτει, αναφέρεται τόσο εις τας
περιπτώσεις του άρθρου 11, του τεκμηρίου εκ της κτήσεως περιουσιακών στοιχείων,
όσον και εις τας περιπτώσεις του άρθρου 12, του τεκμηρίου δαπανών διαβιώσεως
του <ref href="/akn/gr/act/law/1978/820/!main">ν. 820/1978</ref>.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, εν προκειμένω ως βεβαιούται δια της προσβαλλομένης αποφάσεως, ο
αναιρεσίβλητος, καθηγητής γυμναστικής εις το Γυμνάσιον Βυτίνας Αρκαδίας κατά το
κρίσιμον οικονομικόν έτος 1982 επραγματοποίησε μόνον εισόδημα εκ μισθωτών
υπηρεσιών, η δε σύζυγός του δεν επραγματοποίησεν εισόδημα, το εισόδημα τούτο δε
εδήλωσε δια της φορολογικής του δηλώσεως. Κατά τα έτος τούτο, ο αναιρεσίβλητος
επραγματοποίησε δαπάνην δια την αγορά αυτοκινήτου 8 φορολογισίμων ίππων. Βάσει
της δαπάνης αυτής, ως και της δαπάνης συντηρήσεως και κυκλοφορίας του
αυτοκινήτου τούτου, η φορολογική αρχή υπελόγισε, συμφώνως προς το <ref href="/akn/gr/act/law/1978/820/!main#art_11">άρθρον 11 του
ν. 820/1978</ref> το εισόδημα του τεκμαρτώς. Εν όψει των πραγματικών τούτων
περιστατικών το διοικητικόν εφετείον έκρινεν ότι το εισόδημα του αναιρεσιβλήτου
έδει να υπολογισθή κατά τας παγίας διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main">ν.δ. 3323/1955</ref> και όχι
τεκμαρτώς, επί τη αιτιολογία ότι το <ref href="/akn/gr/act/law/1978/820/!main#art_13">άρθρον 13 του ν. 820/1978</ref> περί εφαρμογής
του τεκμηρίου εις τους μισθωτούς αφορά εις αμφότερα τα τεκμήρια των άρθρων 11
και 12 του νόμου τούτου και όχι εις μόνον το τεκμήριον του άρθρου 12 αυτού, ως
υπεστήριζεν η φορολογική αρχή. Ταύτα δεχθέν το δικάσαν δικαστήριον, ήτοι
επεκτείναν την εξαίρεσιν του <ref href="/akn/gr/act/law/1978/820/!main#art_13">άρθρου 13 του ν. 820/78</ref> και εις περίπτωσιν του
άρθρου 11 του ιδίου νόμου, καθιερούντος τεκμήριον εκ της κτήσεως περιουσιακών
στοιχείων, έσφαλε εν όψει των εις την προηγουμένην σκέψιν γενομένων δεκτών και
αναιρετέαν κατάστησε την απόφασιν του κατά τον βασίμως προβαλλόμενον σχετικόν
λόγον της αιτήσεως.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_7">
            <num>7.</num>
            <p>Επειδή, κατά ταύτα, η υπό κρίσιν αίτησις πρέπει να γίνει δεκτή και ν'
αναιρεθή συνεπώς η προσβαλλόμενη απόφασις, η δε υπόθεσις, χρήζουσα
διευκρινήσεως κατά το πραγματικόν μέρος αυτής πρέπει να παραπεμφθεί εις το
εκδόν την αναιρουμένην απόφασιν δικαστήριον προς νέαν κρίσιν.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δια ταύτα</p>
        <p><outcome>Δέχεται</outcome> την υπό κρίσιν αίτησιν.</p>
        <p>Αναιρεί την υπ' αριθμ. 821/1986 απόφασιν του Διοικητικού Εφετείου Πειραιώς και</p>
        <p>παραπέμπει την υπόθεσιν εις το διοικητικόν εφετείον, κατά τα εις το</p>
        <p>αιτιολογικόν.</p>
        <p>Επιβάλλει εις τον αναιρεσίβλητον την δικαστικήν δαπάνην του Δημοσίου</p>
        <p>ανερχομένην εις το ποσόν των τεσσαράκοντα δύο χιλιάδων (42.000) δραχμών.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="1990-11-08">8 Νοεμβρίου 1990</date> και η απόφαση δημοσιεύθηκε</p>
      <p>σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="1991-01-09">9ης Ιανουαρίου 1991</date>.</p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Β' Τμήματος Η Γραμματέας του Β' Τμήματος</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
