<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α48/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α48/"/>
          <FRBRalias value="ECLI:EL:COS:2008:0107A48.05E2526" name="ECLI"/>
          <FRBRdate name="" date="2008-01-07"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α48/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α48/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2008-01-07"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α48/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α48/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-16" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-16" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="2007-10-08" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="2008-01-07" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="2007-09-27" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α48/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>48/2008</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Γ΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2007-09-27">27 Σεπτεμβρίου 2007</date>, με την εξής</p>
      <p>σύνθεση: Σωτ. Ρίζος, Αντιπρόεδρος, Προεδρεύων, σε αναπλήρωση του Προέδρου του</p>
      <p>Τμήματος που είχε κώλυμα, Α. Γκότσης, Ν. Μαρκουλάκης, Σύμβουλοι, Μ. Πικραμένος,</p>
      <p>Ι. Μιχαλακόπουλος, Πάρεδροι. Γραμματέας η Δ. Μουζάκη, Γραμματέας του Γ’</p>
      <p>Τμήματος.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 4 Απριλίου 2005 αίτηση:</p>
      <p>του Δ. Π. του Ν., κατοίκου Ρ. Κ., οδός Ν. Ψ. αρ. 26, ο οποίος δεν παρέστη,</p>
      <p>κατά του Υπουργού Δημόσιας Τάξης, ο οποίος παρέστη με τον Περικλή Αγγέλου,</p>
      <p>Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αιτών επιδιώκει να ακυρωθούν : 1) το υπ’ αριθμ. 1/2004</p>
        <p>πρακτικό του Συμβουλίου Κρίσης Αντιστρατήγων της Ελληνικής Αστυνομίας και 2) το</p>
        <p>από 6/3/2003 Προεδρικό Διάταγμα περί αποστρατείας του (ΦΕΚ Γ’ 69/20.3.2003).</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως του Εισηγητή, Συμβούλου Α.</p>
        <p>Γκότση.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε τον αντιπρόσωπο του Υπουργού, ο οποίος ζήτησε την</p>
        <p>απόρριψη της υπό κρίση αιτήσεως.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του</p>
        <p>δικαστηρίου κ α ι</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, για την άσκηση της κρινόμενης αιτήσεως έχει καταβληθεί το νόμιμο
παράβολο (ειδικά έντυπα 1634908 και 2384140, σειράς Α΄ έτους 2005).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την αίτηση αυτή ζητείται η ακύρωση: α) του 1/2004 πρακτικού του
Συμβουλίου Κρίσεως Αντιστρατήγων της Ελληνικής Αστυνομίας (ΕΛ.ΑΣ.) που απέρριψε
προσφυγή του αιτούντος αξιωματικού με αίτημα ευμενεστέρας κρίσεως και επικύρωσε
την δυσμενή κρίση του ως ευδοκίμως τερματίσαντος την σταδιοδρομία του στο βαθμό
του Υποστρατήγου, την οποία εξέφερε το Ανώτατο Συμβούλιο της ΕΛ.ΑΣ. με το υπ’
αριθμ. 1/2003 πρακτικό και β) του από 5.3.2003 Π.Δ/τος (Γ΄ 69/20.3.03), με το
οποίο ο αιτών, συνεπεία της ως άνω δυσμενούς κρίσεώς του προήχθη στο βαθμό του
Υποστρατήγου της ΕΛ.ΑΣ. και αποστρατεύθηκε με το βαθμό του Αντιστρατήγου.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, σύμφωνα με τη διάταξη του άρθρου 4 παρ. 2 περιπτ. α΄ του <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2479/!main">Ν.
2479/1997</ref> (Α΄ 67) η πληρεξουσιότητα παρέχεται και με συνυπογραφή του δικογράφου
από τον ίδιο το διάδικο. Για την εφαρμογή, όμως, του απλουστευμένου αυτού
τρόπου παροχής δικαστικής πληρεξουσιότητας απαιτείται να παρίσταται κατά τη
συζήτηση της υποθέσεως ο δικηγόρος που υπογράφει το δικόγραφο, οπότε,
παραλλήλως διαπιστώνεται και το δικαίωμά του να ασκεί το δικηγορικό
λειτούργημα, σύμφωνα με τα άρθρα <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1954/3026/!main#art_27">27</ref> και <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1954/3026/!main#art_30">30</ref> του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1954/3026/!main">ν. δ/τος 3026/1954</ref> “Περί του
Κώδικος των Δικηγόρων” (Α΄ 235). Στην περίπτωση αυτή, αρκεί η συνυπογραφή του
δικογράφου από το διάδικο για τη νομιμοποίηση του ανωτέρω δικηγόρου, όχι μόνον
για την άσκηση του ενδίκου βοηθήματος ή ενδίκου μέσου, αλλά και για την
παράσταση στο ακροατήριο, χωρίς να χρειάζεται, αντιθέτως προς τα ισχύοντα υπό
το προγενέστερο του <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2479/!main">Ν. 2479/1997</ref> νομοθετικό καθεστώς, κατάθεση
συμβολαιογραφικού πληρεξουσίου ή προφορική δήλωση του διαδίκου στο ακροατήριο.
Συνεπώς, αν ο δικηγόρος που υπογράφει το δικόγραφο δεν παραστεί στο ακροατήριο,
απαιτείται, για τη νομιμοποίηση της ασκήσεως του ενδίκου βοηθήματος ή του
ενδίκου μέσου, είτε να προσκομισθεί συμβολαιογραφική πράξη παροχής
πληρεξουσιότητας στο δικηγόρο αυτόν, είτε, κατά τη συζήτηση της υποθέσεως, ο
διάδικος να εμφανισθεί αυτοπροσώπως για να νομιμοποιήσει την άσκηση με
προφορική δήλωσή του στο ακροατήριο ή αν παραστεί με άλλο δικηγόρο,
νομιμοποιούμενο με συμβολαιογραφική πράξη παροχής πληρεξουσιότητας ή με
προφορική δήλωση του διαδίκου στο ακροατήριο.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, το δικόγραφο της υπό κρίση αιτήσεως
υπογράφεται από το δικηγόρο ως πληρεξούσιο του αιτούντος, συνυπογράφεται δε από
τον αιτούντα. Κατά τη συζήτηση όμως της υποθέσεως στο ακροατήριο ούτε ο
υπογράψας το δικόγραφο δικηγόρος παρέστη ούτε άλλος δικηγόρος εκ μέρους του
αιτούντος. Εξ άλλου ο αιτών δεν εμφανίσθηκε για να εγκρίνει την άσκηση της
αιτήσεως, ενώ δεν προσκομίσθηκε, μέχρι τη συζήτηση, συμβολαιογραφική πράξη
παροχής πληρεξουσιότητας στο δικηγόρο που υπογράφει το δικόγραφο. Συνεπώς, η
κρινόμενη αίτηση πρέπει να απορριφθεί ως απαράδεκτη, σύμφωνα με το άρθρο <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_27">27</ref>
παρ. <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_27__par_1">1</ref> και <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_27__par_2">2</ref> του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main">π.δ/τος 18/1989</ref> (Α΄ 8), όπως αντικαταστάθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/1997/2479/!main#art_4__par_2">άρθρο 4
παρ. 2 του Ν. 2479/1997</ref> (Α΄ 67).</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την αίτηση.</p>
        <p>Διατάσσει την κατάπτωση του κατατεθέντος παραβόλου και</p>
        <p>Επιβάλλει στον αιτούντα τη δικαστική δαπάνη του Δημοσίου, η οποία ανέρχεται σε</p>
        <p>τετρακόσια εξήντα (460) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2007-10-08">8 Οκτωβρίου 2007</date> και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε</p>
      <p>δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2008-01-07">7ης Ιανουαρίου 2008</date>.</p>
      <p>Ο Προεδρεύων Αντιπρόεδρος Η Γραμματέας του Γ' Τμήματος</p>
      <p>Σωτ. Ρίζος Δ. Μουζάκη</p>
      <p>Αρι</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
