<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2012/Α53/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2012/Α53/"/>
          <FRBRalias value="ECLI:EL:COS:2012:0111A53.10E3872" name="ECLI"/>
          <FRBRdate name="" date="2012-01-11"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2012/Α53/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2012/Α53/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2012-01-11"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2012/Α53/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2012/Α53/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-18" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-18" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="2011-04-19" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="2012-01-11" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="2011-04-13" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2012/Α53/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>53/2012</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Β΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2011-04-13">13 Απριλίου 2011</date> με την εξής σύνθεση: Ι. Γράβαρης, Σύμβουλος της Επικρατείας, Προεδρεύων, σε αναπλήρωση του Προέδρου του Τμήματος και των αρχαιοτέρων του Συμβούλων, που είχαν κώλυμα, Β. Καλαντζή, Εμμ. Κουσιουρής, Σύμβουλοι, Κ. Λαζαράκη, Μ.-Α. Τσακάλη, Πάρεδροι. Γραμματέας η Κ. Κεχρολόγου.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 12 Ιουνίου 2009 αίτηση:</p>
      <p>του Ν.Δ.Γ., κατοίκου Αθηνών (οδός ......... αρ. ...), ο οποίος παρέστη με το δικηγόρο Νικόλαο Σοφοκλέους (Α.Μ. 7587), που τον διόρισε με πληρεξούσιο,</p>
      <p>κατά του Υπουργού Οικονομικών, ο οποίος παρέστη με την Δέσποινα Γάκη, Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αναιρεσείων επιδιώκει να αναιρεθεί η υπΆ αριθ. <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2009/126/!main">126/2009 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>.</p>
        <p>Οι πληρεξούσιοι των διαδίκων δήλωσαν, σύμφωνα με τις διατάξεις της παρ. 2 του άρθρου 21 του Κανονισμού Λειτουργίας του Δικαστηρίου, ότι δεν θα αγορεύσουν.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως του Εισηγητή, Συμβούλου Εμμ. Κουσιουρή.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του δικαστηρίου κ α ι</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή για την άσκηση της κρινόμενης αιτήσεως έχει καταβληθεί το νόμιμο παράβολο (υπΆ αριθμ. 2379763-6/2009 ειδικά γραμμάτια παραβόλου).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση ζητείται, παραδεκτώς, η αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2009/126/!main">126/2009 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>, με την οποία απορρίφθηκε έφεση του αναιρεσείοντος κατά της <ref href="/akn/gr/judgment/FirstInstanceCourtAthens/2007/16526/!main">16526/2007 αποφάσεως του Τριμελούς Διοικητικού Πρωτοδικείου Αθηνών</ref>. Με την τελευταία αυτή απόφαση είχε απορριφθεί ως αόριστη και ανεπίδεκτη δικαστικής εκτιμήσεως προσφυγή του αναιρεσείοντος κατά της 27/2003 πράξης προσδιορισμού φόρου προστιθέμενης αξίας, διαχειριστικής περιόδου 1995, που είχε εκδοθεί εις βάρος του από τον Προϊστάμενο του 6ου Τοπικού Ελεγκτικού Κέντρου Ν. Αττικής.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, στο άρθρο 45 του κυρωθέντος με το <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2717/!main#art_1">άρθρο πρώτο του ν. 2717/1999</ref> (Α 97) <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2717/!main">Κώδικα Διοικητικής Δικονομίας</ref> ορίζεται ότι «1. Το δικόγραφο, εκτός από τα στοιχεία που απαιτούν ειδικότερες διατάξεις, πρέπει να προσδιορίζει σαφώς το είδος και το αντικείμενό του …», στο άρθρο 46 του ίδιου Κώδικα, ότι «Δικόγραφο που δεν περιέχει τα προβλεπόμενα από τις παρ.1 και 5 του προηγούμενου άρθρου στοιχεία είναι άκυρο, εκτός αν αυτά προκύπτουν από την εκτίμηση του όλου περιεχομένου του», στο δε άρθρο 68 ότι «1. Το δικόγραφο της προσφυγής, εκτός από τα στοιχεία που προβλέπουν οι διατάξεις του άρθρου 45, πρέπει ακόμη: α) να μνημονεύει με ακρίβεια: i. ... iii. τους λόγους, οι οποίοι θεμελιώνουν το αίτημα …».</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, εν προκειμένω, όπως προκύπτει από την αναιρεσιβαλλομένη απόφαση και τα λοιπά διαδικαστικά έγγραφα, ο αναιρεσείων, με την προσφυγή του κατά της επίδικης πράξης προέβαλε κατά λέξη τα εξής : «Με την ως άνω πράξη μου επιβλήθηκε διαφορά φόρου μετά προσαυξήσεως ποσού 14.909.660 ή ΕΥΡΩ 43.755,42 καθώς και χρηματική κύρωση ποσού δρχ. 1.327.500 ή ΕΥΡΩ 3.895,81. πρόστιμο δρχ. 50.000 ή ΕΥΡΩ 146,73 και πρόστιμο 3.982.500 ή ΕΥΡΩ 11.687,45. Την ως άνω πράξη, την επΆ αυτής συναφή έκθεση ελέγχου καθώς και τη χρηματική κύρωση και τα πρόστιμα προσβάλλω ενώπιόν Σας και ζητώ την ακύρωσή τους ως παράνομα, αβάσιμα και στερουμένων νόμιμης αιτιολογίας, για τους παρακάτω νόμιμους, βάσιμους και ορθούς λόγους και όσους επιφυλάσσομαι να προσθέσω: Επειδή κατά τον έλεγχο, ο οποίος πραγματοποιήθηκε από τους κ.κ. ελεγκτές, τα βιβλία της επιχείρησής μου κακώς εκρίθησαν ανακριβή και κατά συνέπεια έγινε εξωλογιστικός προσδιορισμός των ακαθαρίστων εσόδων, αυτό είχε σαν αποτέλεσμα να μειωθούν οι εισροές κατά το ύψος των δήθεν εικονικών τιμολογίων (βλ. προσφυγές επί αποφάσεων επιβολής προστίμου <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">Κ.Β.Σ.</ref> του ανωτέρω Τ.Ε.Κ.). Επειδή τα ακαθάριστα έσοδά μου (εκροές) είναι πραγματικά και δεν τίθεται θέμα αμφισβήτησης κακώς εξέπεσαν οι δαπάνες από τα δήθεν εικονικά τιμολόγια καθόσον οι αγορές είναι πραγματικές και καταβλήθηκε ο αναλογών φόρος, τον οποίο δικαιούμαι να εκπέσω. Επειδή, διατηρώ σοβαρή επιχείρηση, χωρίς ποτέ να έχω οφειλές έναντι του Δημοσίου. Επειδή κακώς υπολογίσθηκε διαφορά φόρου μετά προσαυξήσεως και επιπλέον μου επιβλήθηκε χρηματική κύρωση και πρόστιμα. Επειδή δεν έχω υποπέσει σε καμία παράβαση των διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2690/!main">ΚΔΔ</ref>». Με την αναιρεσιβαλλομένη απόφαση, το διοικητικό εφετείο, επικυρώνοντας την απόφαση του πρωτοβάθμιου δικαστηρίου, με την οποία είχε απορριφθεί ως αόριστη η προσφυγή, έκρινε ομοίως ότι, υπό το προεκτεθέν περιεχόμενο, η προσφυγή ήταν πράγματι αόριστη και ανεπίδεκτη δικαστικής εκτιμήσεως, αφού σε αυτή «αναφέρεται επιγραμματικά το ιστορικό της υποθέσεως, δηλαδή ότι κρίθηκαν τα βιβλία και στοιχεία της επιχειρήσεως του αναιρεσείοντος ως ανακριβή, χωρίς όμως να αιτιολογείται για ποιο λόγο η κρίση αυτή της φορολογικής αρχής ήταν εσφαλμένη, ήτοι χωρίς να προσδιορίζεται με το δικόγραφο της προσφυγής το σφάλμα κατά την εκτίμηση των συγκεκριμένων πραγματικών περιστατικών που οδήγησε στην κρίση περί ανακρίβειας των βιβλίων και στοιχείων της επιχείρησης αυτού», η δε «ανωτέρω γενόμενη γενική άρνηση, με το δικόγραφο της προσφυγής, της εικονικότητας και των παραβάσεων του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">Κ.Β.Σ.</ref> και ο ισχυρισμός ότι τα ακαθάριστα έσοδά του είναι πραγματικά και δεν τίθεται θέμα αμφισβήτησης, καθώς η παραπομπή σε άλλα δικόγραφα προσφυγών κατά πράξεων επιβολής προστίμου <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1992/186/!main">Κ.Β.Σ.</ref> δεν συνιστά συγκεκριμένο λόγο πλημμέλειας της ένδικης καταλογιστικής πράξης φόρου προστιθέμενης αξίας». Περαιτέρω, το διοικητικό εφετείο έκρινε ότι ισχυρισμός του αναιρεσείοντος ότι αναφέρεται στην προσφυγή έλλειψη αιτιολογίας της ένδικης πράξης, είναι απορριπτέος, «καθόσον μια τέτοια γενική και αφηρημένη αναφορά δεν είναι δυνατόν να εκτιμηθεί και να αξιολογηθεί από το Δικαστήριο». Ακολούθως, κρίθηκε με την αναιρεσιβαλλομένη ότι η κατάθεση δικογράφου προσθέτων λόγων ενώπιον του διοικητικού πρωτοδικείου δεν μπορούσε να θεραπεύσει την αοριστία του δικογράφου της προσφυγής, τέλος δε απορρίφθηκε ως αβάσιμος ισχυρισμός του αναιρεσείοντος ότι η απόρριψη υπό τα δεδομένα αυτά της ένδικης προσφυγής ως απαράδεκτης συνιστά προσβολή του δικαιώματός του για δικαστική προστασία.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, υπό τα ανωτέρω δεδομένα, το δικόγραφο της ένδικης προσφυγής ήταν πράγματι αόριστο και ανεπίδεκτο δικαστικής εκτιμήσεως, διότι δεν περιείχε καμία συγκεκριμένη αιτίαση κατά της προσβληθείσης πράξεως, όπως απαιτείται, επί ποινή απαραδέκτου, από τις παρατεθείσες στη σκέψη 3 διατάξεις (πρβλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2008/2855-69/!main">ΣτΕ 2855-69/2008</ref> κ.ά.). η αοριστία δε αυτή δεν μπορούσε να θεραπευθεί ούτε με την παραπομπή σε δικόγραφα άλλων δικών, όπως η ανωτέρω αναφορά της ένδικης προσφυγής στα δικόγραφα των προσφυγών για τις παραβάσεις του ΚΒΣ (πρβλ. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1995/470/!main">ΣτΕ 470/1995</ref> κ.ά.), ούτε με την κατάθεση δικογράφου προσθέτων λόγων, η οποία προϋποθέτει σε κάθε περίπτωση την εγκυρότητα του δικογράφου της προσφυγής (<ref href="/akn/gr/judgment/COS/1996/606-12/!main">ΣτΕ 606-12/1996</ref> κ.ά., 1751/1991). Επομένως, κατΆ ορθή ερμηνεία και εφαρμογή των ως άνω διατάξεων κρίθηκε με την αναιρεσιβαλλομένη απόφαση, όπως και πρωτοδίκως, ότι ήταν απορριπτέα ως αόριστη η προσφυγή του αιτούντος. δεν υπήρχε δε, κατόπιν αυτού, έδαφος εξετάσεως από το δευτεροβάθμιο δικαστήριο λόγων εφέσεως περί αυτεπαγγέλτου ερεύνης νομικών πλημμελειών της πράξεως της φορολογικής αρχής, που είχαν προβληθεί με το δικόγραφο προσθέτων λόγων επί της προσφυγής, διότι η εξέταση και τέτοιων ακόμη πλημμελειών προϋποθέτει, πάντως, τύποις δεκτή προσφυγή (<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2008/2857/!main">ΣτΕ 2857/2008</ref> κ.ά.). Οι δικονομικές, εξάλλου, αυτές ρυθμίσεις, συναπτόμενες με την καλή λειτουργία των δικαστηρίων και την ορθή απονομή της δικαιοσύνης, δεν περιορίζουν αδικαιολόγητα ή υπέρμετρα το δικαίωμα δικαστικής προστασίας του αιτούντος, ώστε να τίθεται ζήτημα αντιθέσεώς τους με τα άρθρα 20 <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main__par_1">παρ. 1 του Συντάγματος</ref> και 6 παρ. 1 της Ευρωπαϊκής Συμβάσεως των Δικαιωμάτων του Ανθρώπου. Συνεπώς, όλα τα περί του αντιθέτου προβαλλόμενα με την κρινόμενη αίτηση είναι αβάσιμα και απορριπτέα, καθώς και η αίτηση στο σύνολό της.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την αίτηση.</p>
        <p>Διατάσσει την κατάπτωση του παραβόλου και</p>
        <p>Επιβάλλει εις βάρος του αναιρεσείοντος τη δικαστική δαπάνη του Δημοσίου, η οποία ανέρχεται σε τετρακόσια εξήντα (460) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2011-04-19">19 Απριλίου 2011</date></p>
      <p>Ο Προεδρεύων Σύμβουλος      Η Γραμματέας</p>
      <p>Ι. Γράβαρης        Κ. Κεχρολόγου</p>
      <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2012-01-11">11ης Ιανουαρίου 2012</date>.</p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Β' Τμήματος  Ο Γραμματέας του Β' Τμήματος</p>
      <p>Φ. Αρναούτογλου       Ι. Μητροτάσιος</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
