<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α58/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α58/"/>
          <FRBRalias value="ECLI:EL:COS:2008:0109A58.03E4608" name="ECLI"/>
          <FRBRdate name="" date="2008-01-09"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α58/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α58/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2008-01-09"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α58/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α58/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-16" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-16" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="2006-01-17" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="2008-01-09" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="2006-01-11" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2008/Α58/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>58/2008</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Β΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2006-01-11">11 Ιανουαρίου 2006</date>, με την εξής</p>
      <p>σύνθεση: Φ. Στεργιόπουλος, Αντιπρόεδρος, Πρόεδρος του Β΄ Τμήματος, Σπ. Καραλής,</p>
      <p>Αικ. Συγγούνα, Σύμβουλοι, Ι. Σύμπλης, Ευστ. Σκούρα, Πάρεδροι. Γραμματέας η Π.</p>
      <p>Στεργιοπούλου.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 29 Ιανουαρίου 2003 αίτηση:</p>
      <p>του Προϊσταμένου Δ.Ο.Υ. ΦΑΕΕ Αθηνών, ο οποίος παρέστη με τον Π. Πανάγο,</p>
      <p>Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους,</p>
      <p>κατά του Α. Τ., κατοίκου Ψ. Α. (οδός Δ. αρ. 7α), ο οποίος παρέστη με τον</p>
      <p>δικηγόρο Κ. Λύτρα (Α.Μ. 6563), που τον διόρισε με πληρεξούσιο,</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αναιρεσείων Προϊστάμενος επιδιώκει να αναιρεθεί η <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2002/3679/!main">υπ’ αριθ. 3679/2002 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως του Εισηγητή, Παρέδρου Ι. Σύμπλη.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε τον αντιπρόσωπο του αναιρεσείοντος Προϊσταμένου, ο</p>
        <p>οποίος ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους αναιρέσεως και ζήτησε</p>
        <p>να γίνει δεκτή η αίτηση και τον πληρεξούσιο του αναιρεσιβλήτου, ο οποίος ζήτησε</p>
        <p>την απόρριψή της.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του</p>
        <p>δικαστηρίου κ α ι</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, γιά την άσκηση τής κρινομένης αιτήσεως δεν απαιτείται κατά νόμον η
καταβολή παραβόλου.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, με την αίτηση αυτή ζητείται παραδεκτώς η αναίρεση τής 3679/2002
αποφάσεως τού Διοικητικού Εφετείου Αθηνών, με την οποία, απορρίφθηκε έφεση του
Ελληνικού Δημοσίου κατά τής 1839/2001 αποφάσεως τού Διοικητικού Πρωτοδικείου
Αθηνών, με την οποία, και κατ’ αποδοχήν προσφυγής του αναιρεσιβλήτου είχε
ακυρωθεί η σιωπηρή απόρριψη από τον Προϊστάμενο της ΔΟΥ ΦΑΕΕ Αθηνών τής
επιφυλάξεως τού επί της 172/26.12.1998 δηλώσεώς του φόρου μεταβιβάσεως
ονομαστικών μετοχών εταιρείας μη εισηγμένης στο Χρηματιστήριο, είχε γίνει δεκτή
η επιφύλαξη αυτή και είχε διαταχθεί η, κατόπιν νέας εκκαθαρίσεως, επιστροφή των
αχρεωστήτως καταβληθέντων ποσών.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, στο άρθρο 24 τού <ref href="/akn/gr/act/law/1994/2214/!main">ν. 2214/1994</ref> (Α’ 75) ορίζονται τα εξής: “1. Οι
μετοχές των ημεδαπών ανώνυμων εταιριών, που έχουν ως αντικείμενο εργασιών την
εκμετάλλευση κλινικών, διαγνωστικών κέντρων, κέντρων αποθεραπείας και
αποκατάστασης, γηροκομείων, εκπαιδευτηρίων, φροντιστηρίων, ινστιτούτων
επαγγελματικής κατάρτισης, επαγγελματικών σχολών και γενικά την παροχή
ιατροφαρμακευτικής περίθαλψης ή εκπαίδευσης οποιασδήποτε μορφής και βαθμίδας,
είναι υποχρεωτικά ονομαστικές στο σύνολό τους. Η ανωτέρω υποχρέωση ισχύει και
για τις λοιπές ημεδαπές ανώνυμες εταιρίες, με εξαίρεση τις ξενοδοχειακές, αυτές
που ασχολούνται με την ανέγερση και πώληση οικοδομών, καθώς, και τις εταιρείες
που τελούν υπό εκκαθάριση, εφόσον τα κεφάλαιά τους στα οποία περιλαμβάνονται
και τα πάσης φύσεως αποθεματικά που έχουν σχηματίσει είναι επενδεδυμένα σε
αστικά ακίνητα κατά ποσοστό εξήντα τοις εκατό (60%) και άνω. 2. Οι υφιστάμενες
ανώνυμες εταιρίες που εμπίπτουν στις διατάξεις του πρώτου εδαφίου της
παραγράφου 1 του άρθρου αυτού και το μετοχικό τους κεφάλαιο καλύπτεται συνολικά
ή μερικά με μετοχές ανώνυμες, υποχρεούνται, μέσα σε προθεσμία έξι (6) μηνών από
τη δημοσίευση αυτού του νόμου στην Εφημερίδα της Κυβερνήσεως, να μετατρέψουν
αυτές σε ονομαστικές. Αν η ανωτέρω προθεσμία παρέλθει άπρακτη, ο προϊστάμενος
της αρμόδιας για τη φορολογία της εταιρίας Δ.Ο.Υ. εκδίδει πράξη κατά της
ανώνυμης εταιρίας, με την οποία επιβάλλει σε βάρος της για κάθε μήνα
καθυστέρησης, ανεξάρτητα αν υπήρχε ή όχι δόλος ή αμέλεια, πρόστιμο που ορίζεται
σε ποσοστό δέκα τοις εκατό (10%) επί της κατά το χρόνο έκδοσης της πρώτης
πράξης αξίας του συνόλου των μετοχών της, η οποία προσδιορίζεται με ανάλογη
εφαρμογή των διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1973/118/!main#art_12">άρθρου 12 του ν.δ. 118/1973</ref> (ΦΕΚ 202 Α’). 3. Για τις
ανώνυμες εταιρίες, που εμπίπτουν στις διατάξεις του δεύτερου εδαφίου της
παραγράφου 1 του άρθρου αυτού, εφαρμόζονται ανάλογα οι διατάξεις της παραγράφου
2 του άρθρου αυτού, καθώς και των παραγράφων <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4459/!main#art_13__par_4">4</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4459/!main#art_13__par_5">5</ref> του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4459/!main#art_13">13</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4459/!main">ν.
4459/1965</ref> (ΦΕΚ 35 Α’), όπως ισχύουν μετά την τροποποίησή τους με το <ref href="/akn/gr/act/law/1977/542/!main#art_51">άρθρο 51
του ν. 542/1977</ref> (ΦΕΚ 41 Α’). Στην περίπτωση που η αξία των αστικών ακινήτων
ανώνυμης εταιρίας υπερβεί το εξήντα τοις εκατό (60%) του κεφαλαίου της, στο
οποίο συμπεριλαμβάνονται και τα πάσης φύσεως αποθεματικά σε κάποια
διαχειριστική περίοδο, η ανώνυμη εταιρία υποχρεούται να προβεί στην
ονομαστικοποίηση των μετοχών της μέσα σε έξι (6) μήνες από το τέλος αυτής της
διαχειριστικής περιόδου. Εξαιρετικά για τις ανώνυμες εταιρίες που είναι
εισηγμένες ή εισάγονται στο Χρηματιστήριο δεν έχουν εφαρμογή οι διατάξεις των
παραγράφων <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4459/!main#art_13__par_4">4</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4459/!main#art_13__par_5">5</ref> του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4459/!main#art_13">13</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4459/!main">ν. 4459/1965</ref>. 4. Για την επιβολή του
προστίμου των προηγούμενων παραγράφων και γενικά τας διαδικασίας βεβαίωσης και
είσπραξης, εφαρμόζονται ανάλογα οι διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1958/3843/!main#art_16">άρθρου 16 του ν.δ. 3843/1958</ref>”.
Εξ άλλου στο <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4459/!main#art_13">άρθρο 13 του ν. 4459/1965</ref>, όπως το άρθρο αυτό είχε αντικατασταθεί
με το <ref href="/akn/gr/act/law/1977/542/!main#art_51">άρθρο 51 του ν. 542/1977</ref> και τροποποιηθεί με την προσθήκη τρίτου εδαφίου
στην παράγραφο 8 αυτού, με την <ref href="/akn/gr/act/law/1978/814/!main#art_50__par_3">παρ. 3 του άρθρου 50 του Ν. 814/1978</ref> (Α 144) και
ίσχυε κατά τον κρίσιμο χρόνο, πριν οι παράγραφοι 4 και 5 αυτού καταργηθούν με
την παράγραφο 8 τού άρθρου 3 τού <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2753/!main">νόμου 2753/1999</ref> (Α’ 249), ορίζοντο τα
ακόλουθα: “1 .Αι μετοχαί των ανωνύμων εταιρειών, αίτινες ανεξαρτήτως του εις το
καταστατικόν των αναγραφομένου σκοπού, ασχολούνται εν τοις πράγμασι κυρίως εις
την εκμίσθωσιν και εν γένει εις την εκμετάλλευσιν αστικών ακινήτων και τα
κεφάλαια αυτών, περιλαμβανομένων και των αποθεματικών, είναι επενδεδυμένα εις
αστικά ακίνητα κατά ποσοστόν ανώτερον του εξήκοντα επί τοις εκατόν (60%) είναι
υποχρεωτικώς ονομαστικαί εν τω συνόλω των. 2. Η διάταξις της προηγουμένης
παραγράφου δεν εφαρμόζεται: α) επί ξενοδοχειακών επιχειρήσεων αίτινες
εκμεταλλεύονται το ακίνητον ως ξενοδοχείου δι’ ίδιον λογαριασμόν ή παραχωρούν
την εκμετάλλευσιν του ακινήτου ως ξενοδοχείου εις τρίτους είτε έναντι
μισθώματος υπολογιζομένου εις ποσοστόν επί των ακαθαρίστων εσόδων, είτε
εισφέροντες την χρήσιν τούτου εις εταιρείαν και 8) επί επιχειρήσεων
ασχολουμένων εις την ανέγερσιν και πώλησιν οικοδομών. 3. ... 4. Εφ’ εκάστης εξ
επαχθούς αιτίας μεταβιβάσεως μετοχών των ανωνύμων εταιρειών περί ων αι
διατάξεις της παραγράφου 1 του παρόντος άρθρο επιβάλλεται φόρος επί συντελεστή
πέντε επί τοις εκατόν (5%) εις βάρος του μεταβιβάζοντος, υπολογιζόμενος επί της
αξίας αυτών κατά τον χρόνον της μεταβιβάσεως. Διά τον προσδιορισμόν της αξίας
των μετοχών, λαμβάνεται υπ’ όψιν η αξία αυτών, διά τη εξεύρεσιν της οποίας
εφαρμόζονται αναλόγως αι διατάξεις το <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1973/118/!main#art_12">άρθρου 12 του Ν.Δ. 118/1973</ref> “περί Κώδικος
Φορολογία κληρονομιών, δωρεών, προικών και κερδών εκ λαχείων”. Διά τη
μεταβίβασιν των μετοχών συντάσσεται υποχρεωτικώς συμβολαιογραφικόν έγγραφον. 5.
Δι’ εκάστην μεταβίβασιν μετοχών των περί ων η παραγρ. 1 του παρόντος ανωνύμων
εταιρειών, οι συμβαλλόμενοι υποχρεούνται, προ της συντάξεως του μεταβιβαστικού
συμβολαίου, να επιδώσουν κοινήν δήλωσιν εις διπλούν, προς τον Οικονομικόν
Έφορον τον αρμόδιον δια την φορολογίαν εισοδήματος της ανωνύμου εταιρείας και
να καταβάλλουν εξ ολοκλήρου συν τη δηλώσει τον αναλογούντα φόρον. Δι’ αποφάσεων
του Υπουργού των Οικονομικών, δημοσιευσμένων δια της Εφημερίδος της
Κυβερνήσεως, καθορισθήσονται ο τύπος και το περιεχόμενον της δηλώσεως ως και
του συμβολαίου μεταβιβάσεως των μετοχών, τα της καταβολής και αποδόσεως του
φόρου και πάσα εν γένει λεπτομέρεια αναγκαία δια την εφαρμογήν των διατάξεων
του παρόντος άρθρου. 6. ... 7. ... Επί ημεδαπών ανωνύμων εταιρειών, εις την
κυριότητα των οποίων ανήκουν μετοχαί ανωνύμων κτηματικών εταιρειών κατά
ποσοστόν υπερθαίνον το 25% του συνόλου των μετοχών των εταιρειών τούτων,
εφαρμόζονται αι διατάξεις του παρόντος άρθρου. Η ισχύς της διατάξεως της
παρούσης παραγράφου άρχεται από την 1ην Ιουνίου 1977. Αι διατάξεις του
προηγουμένου εδαφίου δεν έχουν εφαρμογήν επί ημεδαπών Ανωνύμων Τραπεζικών
Εταιρειών”.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, κατά την παράγραφο 1 τού άρθρου 24 τού <ref href="/akn/gr/act/law/1994/2214/!main">ν.
2214/1994</ref>, οι μεν μετοχές τών ημεδαπών ανωνύμων εταιρειών που έχουν ως
αντικείμενο εργασιών την παροχή περίθαλψης ή εκπαίδευσης είναι υποχρεωτικά
ονομαστικές σε κάθε περίπτωση (δηλαδή ανεξάρτητα από τον τρόπο που έχουν
επενδύσει τα κεφάλαιά του) οι δε μετοχές τών λοιπών ημεδαπών ανωνύμων εταιρειών
είναι υποχρεωτικά ονομαστικές μόνο στην περίπτωση που έχουν επενδύσει άνω τού
60% τού κεφαλαίου τους σε αστικά ακίνητα. Η υποχρέωση αυτή είναι, επομένως,
καθ’ όσον αφορά της επιχειρήσεις που έχουν επενδύσει άνω του 60% του κεφαλαίου
τους σε αστικά ακίνητα, γενική και δεν περιορίζεται αποκλειστικά στις
επιχειρήσεις που ασχολούνται με την εκμίσθωση και εν γένει την εκμετάλλευση
αστικών ακινήτων, αλλά καταλαμβάνει όλες τις ανώνυμες εταιρείες, ανεξάρτητα από
το αντικείμενο τών εργασιών τους και το είδος τών ακινήτων τους (εφ’ όσον
πάντως δεν πρόκειται γιά μη αστικά ακίνητα), εφόσον δεν έχουν ρητώς εξαιρεθεί.
Περαιτέρω, και εν όψει τούτου, από τον συνδυασμό τών διατάξεων που έχουν
παρατεθεί στην προηγούμενη σκέψη, συνάγεται, πρώτον, μεν, ότι, καθ’ όσον αφορά
τις μη εισηγμένες στο χρηματιστήριο ανώνυμες εταιρείες, που έχουν επενδύσει άνω
τού 60% τού κεφαλαίου τους σε αστικά ακίνητα, η ονομαστικοποίηση τών μετοχών
τους επεβλήθη με σκοπό την φορολόγηση τής μεταβίβασής τών μετοχών αυτών,
δεύτερον, δε, ότι εν όψει τού σκοπού τού νόμου και ελλείψει ρητής προβλέψεως
περί τού αντιθέτου, από την φορολογία αυτή εξαιρούνται αποκλειστικά οι
επιχειρήσεις που απαριθμούνται ειδικώς στο δεύτερο εδάφιο τής παραγράφου 1 τού
άρθρου 24 τού <ref href="/akn/gr/act/law/1994/2214/!main">ν. 2214/1994</ref>, δηλαδή οι ξενοδοχειακές επιχειρήσεις, αυτές που
ασχολούνται με την ανέγερση και πώληση οικοδομών, καθώς και οι εταιρείες που
τελούν υπό εκκαθάριση. Δεν εξαιρούνται, επομένως, από την πιό πάνω φορολόγηση
ούτε οι μετοχές επιχειρήσεων που έχουν επενδύσει τα κεφάλαιά τους σε ακίνητα
προοριζόμενα γιά επαγγελματική χρήση, ακόμη και αν αυτή αφορά υπηρεσίες υγείας
(όπως είναι τα ακίνητα που προορίζονται να χρησιμοποιηθούν ως θεραπευτήρια),
ούτε οι μετοχές επιχειρήσεων που δεν έχουν ως αντικείμενο εργασιών την
εκμετάλλευση ακινήτων, όπως είναι οι επιχειρήσεις με αντικείμενο εργασιών την
εκμετάλλευση θεραπευτηρίου, εφ’ όσον οι επιχειρήσεις αυτές διαθέτουν ιδιόκτητα
(ιδιοχρησιμοποιούμενα ή μη) ακίνητα, στα οποία έχουν επενδύσει άνω τού 60% τού
κεφαλαίου τους. Δεν έχει, συνεπώς, νομική σημασία το αν οι επιχειρήσεις αυτές
θα είχαν υποχρέωση ονομαστικοποιήσεως τών μετοχών τους και εξ άλλης αιτίας, αν
δηλαδή οι επιχειρήσεις αυτές έχουν κατά νόμον υποχρέωση να ονομαστικοποιήσουν
τις μετοχές τους, είτε διαθέτουν, είτε δεν διαθέτουν ιδιόκτητα ακίνητα· είναι
δε ομοίως χωρίς νομική σημασία, από την σκοπούμενη άποψη, αν τα ακίνητα τής
επιχειρήσεως χρησιμοποιούνται από την ίδια γιά τους καταταστατικούς σκοπούς της.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, εν προκειμένω, το Διοικητικό Εφετείο δέχθηκε με την προσβαλλομένη
απόφαση τα εξής: Η ανώνυμη εταιρεία “Η. ΙΔΙΩΤΙΚΟ ΜΑΙΕΥΤΗΡΙΟ - ΓΕΝΙΚΗ ΚΛΙΝΙΚΗ
ΑΕ” η οποία έχει ως αντικείμενο εργασιών την εκμετάλλευση ιδιωτικού
θεραπευτηρίου και έχει επενδύσει άνω τού 60% τού κεφαλαίου της σε αστικό
ακίνητο, δεν είναι εισηγμένη στο Χρηματιστήριο Αξιών Αθηνών, ο δε
αναιρεσίβλητος, κύριος ονομαστικών μετοχών τής εταιρείας αυτής, τις οποίες
μεταβίβασε, αμφισβητεί την υπαγωγή τής μεταβιβάσεως τών εν λόγω μετοχών στον
φόρο τής παραγράφου 4 τού <ref href="/akn/gr/act/law/1965/4459/!main#art_13">άρθρου 13 του ν. 4459/1965</ref>, προβάλλοντας ότι σε φόρο
υπόκειται μόνο η μεταβίβαση ονομαστικών μετοχών επιχειρήσεων οι οποίες
εμπίπτουν αποκλειστικώς στις διατάξεις τού δευτέρου εδαφίου τής παραγράφου 1
τού άρθρου 24 τού <ref href="/akn/gr/act/law/1994/2214/!main">ν. 2214/1994</ref> και ότι, εφ’ όσον, εν προκειμένω η ανώνυμη
εταιρεία “Η. ΙΔΙΩΤΙΚΟ ΜΑΙΕΥΤΗΡΙΟ - ΓΕΝΙΚΗ ΚΛΙΝΙΚΗ ΑΕ’, εν όψει τού αντικειμένου
τών εργασιών της, εμπίπτει στις διατάξεις τού πρώτου εδαφίου τής παραγράφου
αυτής, δεν δύναται να υπαχθεί συγχρόνως και σε αυτές τού δευτέρου εδαφίου και,
γιά τον λόγο αυτό, η μεταβίβαση τών ονομαστικών μετοχών της δεν υπόκειται στον
επίμαχο φόρο. Το διοικητικό εφετείο, με την προσβαλλομένη απόφασή του, κατ’
αποδοχήν τών ανωτέρω ισχυρισμών τού αναιρεσιβλήτου, δέχθηκε ότι η ένδικη πράξη
τής φορολογικής αρχής ήταν πράγματι ακυρωτέα, καθ’ όσον, κατά την κρίση του,
φόρος επιβάλλεται για τη μεταβίβαση υποχρεωτικώς ονομαστικών μετοχών ανωνύμων
εταιρειών, λόγω του ότι οι εταιρείες αυτές εμπίπτουν στις διατάξεις τού
δευτέρου εδαφίου τής παραγράφου 1 τού άρθρου 24 τού <ref href="/akn/gr/act/law/1994/2214/!main">ν. 2214/1994</ref> (ως “λοιπές
ημεδαπές ανώνυμες εταιρείες”) και όχι γιά τη μεταβίβαση ονομαστικών μετοχών
εταιρειών που έχουν υποχρέωση ονομαστικοποιήσεως τών μετοχών τους δυνάμει τού
πρώτου εδαφίου τής αυτής παραγράφου (στις διατάξεις τού οποίου υπάγονται,
μεταξύ άλλων, οι εταιρείες που έχουν ως αντικείμενο την εκμετάλλευση ιδιωτικού
θεραπευτηρίου, ως είναι η εταιρεία, η μεταβίβαση των μετοχών της οποίας
εφορολογήθη εν προκειμένω), ανεξαρτήτως του αν οι εταιρείες αυτές θα είχαν την
ίδια υποχρέωση ως εμπίπτουσες και στις διατάξεις του δευτέρου εδαφίου της εν
λόγω παραγράφου. Η ως άνω κρίση, βάσει της οποίας το διοικητικό εφετείο εδέχθη
ότι η επίδικη μεταβίβαση μετοχών δεν υπέκειτο σε φόρο γιά μόνο το λόγο ότι η
ανώνυμος εταιρεία της οποίας μεταβιβάστηκαν οι μετοχές ενέπιπτε στις διατάξεις
του ως άνω <ref href="/akn/gr/act/law/1994/2214/!main#art_24__par_1">πρώτου εδαφίου της παρ. 1 του άρθρου 24 του ν. 2214/1994</ref>, χωρίς να
εξετάσει αν αυτή εμπίπτει και στις διατάξεις του δευτέρου εδαφίου της
παραγράφου αυτής, είναι, κατά τα βασίμως προβαλλόμενα με την κρινόμενη αίτηση,
πλημμελώς αιτιολογημένη, γιά τους λόγους που έχουν εκτεθεί στην προηγούμενη
σκέψη. Εξ άλλου, ο προβαλλόμενος διά τού υπομνήματος τού αναιρεσιβλήτου
ισχυρισμός, ότι προκειμένου περί επιχειρήσεων εκπαίδευσης, πρόνοιας ή υγείας
(όπως τα θεραπευτήρια), τα ακίνητά τους αποτελούν αναγκαία υποδομή γιά την
λειτουργία τους και ότι, γιά τον λόγο αυτό, δεν θα έπρεπε να θεωρούνται
επένδυση σε αστικά ακίνητο (που αποτελεί προϋπόθεση γιά την φορολόγηση τών
μετοχών τους), πρέπει να απορριφθεί ως αβάσιμος, προεχόντως διότι η
εκμετάλλευση επιχειρήσεως θεραπευτηρίου δεν συνεπάγεται αναγκαίως ιδιοκτησία
του χρησιμοποιουμένου ακινήτου.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, εν όψει τών ανωτέρω, πρέπει να γίνει δεκτή η κρινόμενη αίτηση, να
αναιρεθεί η προσβαλλομένη απόφαση και η υπόθεση, η οποία χρειάζεται
διευκρίνιση, ως προς το πραγματικό, να παραπεμφθεί στο ίδιο δικαστήριο, γιά νέα
κρίση.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Διά ταύτα</p>
        <p><outcome>Δέχεται</outcome> την αίτηση</p>
        <p>Αναιρεί την 3679/2002 απόφαση τού Διοικητικού Εφετείου Αθηνών, στο οποίο και</p>
        <p>παραπέμπει την υπόθεση κατά το αιτιολογικό</p>
        <p>Επιβάλλει στον αναιρεσίβλητο την δικαστική δαπάνη τού Ελληνικού Δημοσίου που</p>
        <p>ανέρχεται σε χίλια τριακόσια ογδόντα (1380) ευρώ.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2006-01-17">17 Ιανουαρίου 2006</date> και η απόφαση δημοσιεύθηκε</p>
      <p>σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2008-01-09">9ης Ιανουαρίου 2008</date>.</p>
      <p>Ο Πρόεδρος του Β' Τμήματος Η Γραμματέας</p>
      <p>Φ. Στεργιόπουλος Π. Στεργιοπούλου</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
