<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2016/Α601/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2016/Α601/"/>
          <FRBRalias value="ECLI:EL:COS:2016:0229A601.07E5062" name="ECLI"/>
          <FRBRdate name="" date="2016-02-29"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2016/Α601/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2016/Α601/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2016-02-29"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2016/Α601/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2016/Α601/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-18" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-18" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="2015-10-12" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="2016-02-29" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="2015-10-05" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2016/Α601/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>601/2016</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Α'</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριο του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2015-10-05">5 Οκτωβρίου 2015</date>, με την εξής</p>
      <p>σύνθεση: Δ. Μαρινάκης, Σύμβουλος της Επικρατείας, Προεδρεύων, σε αναπλήρωση του</p>
      <p>Προέδρου του Τμήματος και του Προεδρεύοντος Αντιπροέδρου, που είχαν κώλυμα, Α.</p>
      <p>Καλογεροπούλου, Ο. Ζύγουρα, Π. Μπραΐμη, Σ. Βιτάλη, Σύμβουλοι, Κ. Κονιδιτσιώτου</p>
      <p>Β. Ανδρουλάκης, Πάρεδροι. Γραμματέας η Β. Ραφαηλάκη, Γραμματέας του Α'</p>
      <p>Τμήματος.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 21 Μαρτίου 2007 αίτηση:</p>
      <p>του Νομικού Προσώπου Δημοσίου Δικαίου με την επωνυμία «Ναυτικό Απομαχικό</p>
      <p>Ταμείο» (ΝΑΤ), που εδρεύει στον Πειραιά, το οποίο παρέστη με τη δικηγόρο Ελένη</p>
      <p>Γιαννιώτη (Α.Μ. 1926 Δ.Σ. Πειραιά), που την διόρισε με πληρεξούσιο,</p>
      <p>κατά των: 1) Ελληνικού Δημοσίου, το οποίο παρέστη με τον Χαράλαμπο Μπρισκόλα,</p>
      <p>Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους και 2) Ιδρύματος Κοινωνικών</p>
      <p>Ασφαλίσεων (Ι.Κ.Α.) που εδρεύει στην Αθήνα, το οποίο παρέστη με την Στελιανή</p>
      <p>Κουστουμπάρδη, Πάρεδρο του Νομικού Συμβουλίου του Κράτους.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Με την αίτηση αυτή το αναιρεσείον Ν.Π.Δ.Δ. επιδιώκει να αναιρεθεί η <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2006/1712/!main">υπ' αριθμ. 1712/2006 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως της εισηγήτριας, Παρέδρου Κ.</p>
        <p>Κονιδιτσιώτου.</p>
        <p>Κατόπιν το δικαστήριο άκουσε την πληρεξούσια του αναιρεσείοντος Ν.Π.Δ.Δ., η</p>
        <p>οποία ανέπτυξε και προφορικά τους προβαλλόμενους λόγους αναιρέσεως και ζήτησε</p>
        <p>να γίνει δεκτή η αίτηση, την αντιπρόσωπο του αναιρεσίβλητου Ι.Κ.Α. και τον</p>
        <p>αντιπρόσωπο του Ελληνικού Δημοσίου, οι οποίοι ζήτησαν την απόρριψή της.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του</p>
        <p>δικαστηρίου κ α ι</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση, για την άσκηση της οποίας δεν απαιτείται
κατά νόμο καταβολή παραβόλου, ζητείται η αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/2006/1712/!main">1712/2006 απόφασης του
Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>, με την οποία απορρίφθηκε έφεση του αναιρεσείοντος
Ταμείου κατά της <ref href="/akn/gr/judgment/FirstInstanceCourtAthens/2004/12731/!main">12731/2004 απόφασης του Διοικητικού Πρωτοδικείου Αθηνών</ref>, με
την οποία απορρίφθηκε προσφυγή του αναιρεσείοντος Ταμείου κατά της
Φ61/512/22.10.2001 απόφασης του Υπουργού Εργασίας και Κοινωνικών Ασφαλίσεων. Με
την απόφαση αυτή του υπουργού επιλύθηκε αμφισβήτηση, κατά τις διατάξεις του
<ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_11">άρθρου 11 του ν.δ. 4202/1961</ref>, σχετικά με τον τρόπο υπολογισμού του ποσού της
σύνταξης που όφειλε να καταβάλει το Ν.Α.Τ. ως απονέμων οργανισμός κατά τις
διατάξεις της διαδοχικής ασφάλισης του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_2__par_5">άρθρου 2 παρ. 5 του ν.δ. 4202/1961</ref> στον
Παναγιώτη Αναστασίου, o οποίος μετά τη συνταξιοδότησή του από το Ν.Α.Τ.
πραγματοποίησε χρόνο ασφάλισης στο Ι.Κ.Α. Με την εν λόγω απόφαση του υπουργού
έγινε δεκτό το αίτημα του ανωτέρω συνταξιούχου και κρίθηκε ότι δικαιούται να
λάβει κατά τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11">άρθρου 11 του ν. 1405/1983</ref> ως σύνταξη το άθροισμα
των αντίστοιχων τμημάτων της σύνταξης του Ν.Α.Τ. και του Ι.Κ.Α., ενώ, κατά τους
ισχυρισμούς του Ν.Α.Τ., η σύνταξή του θα έπρεπε να υπολογισθεί κατά τις
διατάξεις αυτού, ως εάν το σύνολο του χρόνου εργασίας του είχε πραγματοποιηθεί
στην ασφάλιση του Ταμείου αυτού.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, η υπό κρίση αίτηση εισάγεται προς εκδίκαση στην επταμελή σύνθεση του
Α' Τμήματος λόγω σπουδαιότητος κατόπιν της 2177/2015 απόφασης του Τμήματος υπό
πενταμελή σύνθεση.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, στο <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_2">άρθρο 2 του ν.δ. 4202/1961</ref> (Α' 175), όπως αντικαταστάθηκε με την
<ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_9__par_1">παρ. 1 του άρθρου 9 του ν. 1405/1983</ref> (Α' 180) και ίσχυε τον κρίσιμο εν
προκειμένω χρόνο, με τον τίτλο «Καθορισμός του αρμόδιου οργανισμού για την
κρίση του δικαιώματος της σύνταξης» (πριν την αντικατάσταση των παρ. 1 έως 4
του ως άνω άρθρου με την <ref href="/akn/gr/act/law/1990/1902/!main#art_14__par_1">παρ. 1 του άρθρου 14 του ν. 1902/1990</ref>, Α' 138,
δεδομένου ότι σύμφωνα με την <ref href="/akn/gr/act/law/1990/1902/!main#art_43__par_6">παρ. 6 του άρθρου 43 του ν. 1902/1990</ref> οι διατάξεις
του νόμου αυτού δεν εφαρμόζονται, όταν στους ασφαλιστικούς οργανισμούς που
εμπλέκονται στη διαδικασία διαδοχικής ασφάλισης περιλαμβάνεται το Ν.Α.Τ.
(<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2012/808/!main">Σ.τ.Ε. 808/2012</ref> 7μ.), ορίζονται τα εξής: «1. Τα πρόσωπα τα οποία ασφαλίστηκαν
διαδοχικά σε περισσότερους από έναν ασφαλιστικούς οργανισμούς δικαιούνται
σύνταξη από τον τελευταίο οργανισμό στον οποίο ήταν ασφαλισμένα όταν επήλθε ο
ασφαλιστικός κίνδυνος, σύμφωνα με τις διατάξεις του οργανισμού αυτού .... Ως
νομοθεσία του οργανισμού για την εφαρμογή της παραγράφου αυτής ... νοούνται οι
διατάξεις που ορίζουν τον απαιτούμενο για τη συνταξιοδότηση χρόνο, την ηλικία,
την αναπηρία και το θάνατο. Ειδικές διατάξεις που αφορούν στην ύπαρξη ενεργού
ασφαλιστικού δεσμού, στη συμπλήρωση του ορίου ηλικίας σε δεδομένο χρόνο σε
σχέση με το χρόνο διακοπής της εργασίας, στην παραγραφή κ.λπ. δεν ισχύουν για
την εφαρμογή της παρούσας παραγράφου. 2. 5. Ο συνταξιούχος γήρατος ασφαλιστικού
οργανισμού, ο οποίος μετά τη συνταξιοδότησή του ασφαλίστηκε σε άλλο ομοειδή
οργανισμό από παροχή εργασίας ή άσκηση επαγγέλματος, έχει το δικαίωμα, μετά τη
διακοπή της ασφάλισής του στον οργανισμό αυτόν, να ζητήσει από τον οργανισμό
που συνταξιοδοτείται την προσμέτρηση του χρόνου αυτού για την προσαύξηση του
ποσού της σύνταξης του. Ο οργανισμός στον οποίο ασφαλίστηκε ο συνταξιούχος
συμμετέχει στη δαπάνη της σύνταξης και για το διακανονισμό της υποχρέωσής του
προς τον οργανισμό που καταβάλλει τη σύνταξη εφαρμόζονται οι διατάξεις των παρ.
4. 5, 6 και 7 του άρθρου 5 του παρόντος ν.δ/τος». Περαιτέρω, στο άρθρο 5 του
ίδιου <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main">ν.δ. 4202/1961</ref>, όπως αντικαταστάθηκε με το <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_10">άρθρο 10 του ν. 1405/1983</ref>, και
ίσχυε τον κρίσιμο εν προκειμένω χρόνο, με τον τίτλο «Συμμετοχή των οργανισμών
στη δαπάνη συνταξιοδότησης» ορίζονται τα εξής: «1. Ο οργανισμός που απονέμει τη
σύνταξη θεωρεί ότι ο χρόνος ασφάλισης σ' αυτόν και στους άλλους οργανισμούς,
διανύθηκε στην ασφάλισή του, υπολογίζει το ποσό της σύνταξης σύμφωνα με τη
νομοθεσία του και το καταβάλλει ολόκληρο στο δικαιούχο μαζί με τις προσαυξήσεις
(για οικογενειακά βάρη, απόλυτη αναπηρία κ.λπ.). 2. ... 4. Ο ασφαλιστικός
οργανισμός που απονέμει τη σύνταξη ζητά από τους άλλους οργανισμούς το ποσό της
συμμετοχής τους στη δαπάνη της συνταξιοδότησης, το οποίο είναι ίσο με το 20%
του γινομένου του αριθμού ημερών ασφάλισης. 5. Μέσα στο μήνα Μάρτη κάθε έτους
υπολογίζεται από καθέναν ασφαλιστικό οργανισμό ο συνολικός αριθμός ημερών
ασφάλισης που μεταφέρθηκαν σ' αυτόν από καθέναν από τους άλλους οργανισμούς,
καθώς και ο συνολικός αριθμός ημερών που διανύθηκαν στην ασφάλισή του και
μεταφέρθηκαν σ' άλλο οργανισμό για τη χορήγηση και στις δύο περιπτώσεις
σύνταξης κατά το προηγούμενο ημερολογιακό έτος. Η διαφορά του αριθμού ημερών
ασφάλισης που μεταφέρθηκαν προς και από κάθε ασφαλιστικό οργανισμό αποτελεί τη
βάση για τον προσδιορισμό.του ποσού συμμετοχής. 6. Το ποσό συμμετοχής στη
δαπάνη συνταξιοδότησης. αποδίδεται από τον υπόχρεο ασφαλιστικό οργανισμό στους
οργανισμούς στους οποίους οφείλεται . 7. (όπως το πρώτο εδάφιο της παρ. αυτής
αντικαταστάθηκε αρχικά με το <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_10">άρθρο 10 του ν. 1405/1983</ref>, και, ακολούθως,
τροποποιήθηκε με την <ref href="/akn/gr/act/law/1985/1539/!main#art_4__par_2">παρ. 2 του άρθρου 4 του ν. 1539/1985</ref>, Α' 64, αφότου
ίσχυσε) Μετά το διακανονισμό που ορίζεται στις παραγράφους 4 και 5, παύει κάθε
υποχρέωση των οργανισμών που συμμετέχουν στη δαπάνη της συνταξιοδότησης προς
τον οργανισμό που απονέμει τη σύνταξη. Ο ασφαλισμένος των παραπάνω οργανισμών
θεωρείται οριστικά συνταξιούχος του οργανισμού που απονέμει τη σύνταξη από την
ημέρα που αρχίζει η καταβολή της σύνταξής του. Από την ίδια ημέρα παύει κάθε
υποχρέωση των οργανισμών που συμμετέχουν στη δαπάνη της συνταξιοδότησης προς
τον ασφαλισμένο τους. Από την ημέρα αυτή δεν είναι πλέον δυνατή η αποδέσμευση
του χρόνου που διανύθηκε στην ασφάλιση των οργανισμών αυτών.». Εξάλλου, στις
παρ. <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11__par_1">1</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11__par_2">2</ref>, <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11__par_3">3</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11__par_5">5</ref> του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11">11</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main">ν. 1405/1983</ref> ορίστηκαν τα εξής: «1. Οι
διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5">άρθρου 5 του ν.δ. 4202/1961</ref>, όπως αντικαταστάθηκαν με το άρθρο 10
του παρόντος νόμου, δεν έχουν εφαρμογή: α) στους ασφαλισμένους που υπάχθηκαν
διαδοχικά από την ασφάλιση φορέα που ασφαλίζει αυτοτελώς απασχολούμενους στην
ασφάλιση φορέα που ασφαλίζει μισθωτούς και αντίστροφα και β) Στους
ασφαλισμένους που για πρώτη φορά από 1/1/79 και μετά, ασφαλίστηκαν διαδοχικά σε
οποιονδήποτε φορέα ασφάλισης, εκτός αυτών που ασφαλίστηκαν μεν διαδοχικά για
πρώτη φορά από 1-1-79 και μετά, από φορέα ασφάλισης μισθωτών σε άλλο φορέα
ασφάλισης μισθωτών, παρέμειναν όμως απασχολούμενοι στον ίδιο εργοδότη (όπως το
εδάφιο αυτό αντικαταστάθηκε με την <ref href="/akn/gr/act/law/1992/2079/!main#art_18__par_3">παρ. 3 του άρθρου 18 του ν. 2079/1992</ref>, Α'
142, και ίσχυε τον κρίσιμο εν προκειμένω χρόνο). 2. Στις περιπτώσεις εφαρμογής
των διατάξεων της προηγούμενης παραγράφου η σύνταξη του δικαιούχου είναι το
άθροισμα των τμημάτων του ποσού της σύνταξης που προσδιορίζονται από τον
απονέμοντα και τους άλλους οργανισμούς, οι οποίοι συμμετέχουν στη δαπάνη της
συνταξιοδότησης, σύμφωνα με τα οριζόμενα στην επόμενη παράγραφο. Ο φορέας που
απονέμει τη σύνταξη καταβάλλει στον δικαιούχο το άθροισμα των τμημάτων των
συντάξεων και ζητά από τους άλλους φορείς το ποσό της συμμετοχής τους στη
δαπάνη για τη συνταξιοδότηση, το οποίο προσδιορίζεται και αποδίδεται σύμφωνα με
τα οριζόμενα στην παράγραφο 5 του παρόντος άρθρου. 3. (όπως η παρ. αυτή
αντικαταστάθηκε αφ' ης ίσχυσε από την <ref href="/akn/gr/act/law/1985/1539/!main#art_4__par_1">παρ. 1 του άρθρου 4 του ν. 1539/1985</ref>)
Καθένας από τους οργανισμούς ασφάλισης, μεταξύ των οποίων και αυτός που
απονέμει τη σύνταξη, υπολογίζει με τα αρμόδια όργανά του το ποσό της σύνταξης
που κατά τη νομοθεσία που τον διέπει αντιστοιχεί στο σύνολο του χρόνου που
πραγματοποιήθηκε διαδοχικά και προσδιορίζει το τμήμα που αναλογεί στο χρόνο που
διανύθηκε στην ασφάλισή του. Το άθροισμα των τμημάτων της σύνταξης σύμφωνα
με τα παραπάνω αποτελεί το συνολικό ποσό σύνταξης που καταβάλλεται στο
δικαιούχο από τον απονέμοντα τη σύνταξη οργανισμό και αυξάνεται με το ίδιο
ποσοστό που αυξάνονται οι συντάξεις του οργανισμού αυτού . 5. Οι διατάξεις των
παρ. <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5__par_4">4</ref>, <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5__par_5">5</ref>, <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5__par_6">6</ref> και <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5__par_7">7</ref> του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5">5</ref> του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main">Ν.Δ. 4202/1961</ref>, όπως αντικαταστάθηκε με το
άρθρο 10 του παρόντος νόμου έχουν ανάλογη εφαρμογή και σε περίπτωση απονομής
σύνταξης με τις διατάξεις του παρόντος άρθρου».</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, στην ως άνω <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_2__par_5">παράγραφο 5 του άρθρου 2 του ν.δ. 4202/1961</ref> (η οποία
προστέθηκε με την <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_9__par_1">παρ. 1 του άρθρου 9 του ν. 1405/1983</ref>) ορίζεται ότι ο
συνταξιούχος γήρατος, ο οποίος μετά τη συνταξιοδότησή του ασφαλίζεται σε άλλο
ομοειδή οργανισμό από παροχή εργασίας ή άσκηση επαγγέλματος, δικαιούται να
ζητήσει από τον οργανισμό, από τον οποίο ήδη λαμβάνει σύνταξη, την προσμέτρηση
του χρόνου αυτού για την προσαύξηση της σύνταξής του. Σύμφωνα με την οικεία
εισηγητική έκθεση, με τη διάταξη αυτή «ολοκληρώνεται η γενική αρχή που διέπει
την κοινωνική ασφάλιση, κατά την οποία ο ασφαλισμένος δεν πρέπει να χάνει ούτε
μία ημέρα από την ασφάλισή του». Με τη διάταξη αυτή της παρ. 5 του άρθρου 2
αφενός μεν αναγνωρίζεται και στο συνταξιούχο γήρατος δικαίωμα διαδοχικής
ασφάλισης, εφόσον μετά την συνταξιοδότησή του πραγματοποιήσει ημέρες ασφάλισης
σε άλλο φορέα, αφετέρου δε καθορίζεται, κατ' απόκλιση των οριζομένων στις
πάγιες διατάξεις περί διαδοχικής ασφάλισης, ο αρμόδιος φορέας για την απονομή
της παροχής. Περαιτέρω, ρυθμίζονται (στην ίδια παρ. 5 του άρθρου 2) με ρητή
παραπομπή στις πάγιες διατάξεις περί διαδοχικής ασφάλισης τα ζητήματα που
σχετίζονται με το διακανονισμό των υποχρεώσεων μεταξύ των ασφαλιστικών φορέων.
Κατά την έννοια της εν λόγω διάταξης, της παρ. 5 του άρθρου 2, -εν όψει και του
διατυπωθέντος στην εισηγητική έκθεση σκοπού της ρυθμίσεως, μη συντρέχοντος,
άλλωστε, δικαιολογητικού λόγου διαφοροποίησης της ως άνω περίπτωσης- για το
ζήτημα της μεθόδου υπολογισμού του ποσού της σύνταξης του ήδη συνταξιούχου
γήρατος έχουν εφαρμογή οι πάγιες διατάξεις, που ισχύουν επί διαδοχικής
ασφάλισης ασφαλισμένου. Έχουν, δηλαδή, κατά περίπτωση, εφαρμογή, είτε οι
διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_10">άρθρου 10 του ν. 1405/1983</ref>, άρθρο στο οποίο αποτυπώνεται το
αρχικώς θεσπισθέν με το <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main">ν.δ. 4202/1961</ref> σύστημα του ενιαίου υπολογισμού της
σύνταξης, είτε του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11">άρθρου 11 του ν. 1405/1983</ref>. Με το ως άνω άρθρο 11
υιοθετείται το ήδη θεσπισθέν με το <ref href="/akn/gr/act/law/1978/825/!main#art_11">άρθρο 11 του ν. 825/1978</ref>, Α' 142, σύστημα
του τμηματικού υπολογισμού της σύνταξης, το οποίο κατά την οικεία εισηγητική
έκθεση του <ref href="/akn/gr/act/law/1978/825/!main">ν. 825/1978</ref> κρίθηκε δικαιότερο για τον απονέμοντα οργανισμό (ο
οποίος με το προγενέστερο σύστημα υπολογισμού επιβαρυνόταν υπερμέτρως),
αποτελεί δε εφεξής το σύστημα αυτό τον κανόνα γενικής ισχύος για όσους
ασφαλίστηκαν διαδοχικά μετά την 1.1.1979), όπως ισχύουν. Μειοψήφησαν οι
Σύμβουλοι Ο. Ζύγουρα, και Π. Μπραϊμη, στη γνώμη της οποίας προσχώρησε και ο
Πάρεδρος Β. Ανδρουλάκης. Σύμφωνα με τη γνώμη της Συμβούλου Ο. Ζύγουρα, με τις
διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5__par_2">άρθρου 5 παρ. 2 του ν.δ. 4202/1961</ref>, προστεθείσες με το <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_9__par_1">άρθρο 9
της παρ. 1 του ν. 1405/1983</ref>, οι οποίες αφορούν τον υπολογισμό της σύνταξης ήδη
συνταξιούχου, ο οποίος μετά τη συνταξιοδότησή του εργάζεται και ασφαλίζεται για
την εργασία αυτή σε άλλο ασφαλιστικό οργανισμό, προβλέπεται μόνο τρόπος
υπολογισμού της σύνταξης, την οποία τελικώς θα λάβει αυτός από τον οργανισμό,
του οποίου ήδη ήταν συνταξιούχος, και ειδικότερα, η προσαύξηση της σύνταξής
του, προκειμένου να μην απόλλυνται πραγματοποιηθείσες ημέρες ασφάλισης. Ως εκ
τούτου, στην περίπτωση αυτή για τον υπολογισμό της εν λόγω προσαύξησης δεν
ευρίσκουν εφαρμογή γενικώς οι περί διαδοχικής ασφάλισης διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_10">10</ref>
και <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11">11</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main">ν. 1405/1983</ref>, οι οποίες αναφέρονται κατ' αρχήν σε «ασφαλισμένους»
και όχι σε ήδη συνταξιούχους, αλλά μόνον οι διατάξεις των παρ. <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5__par_4">4</ref>, <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5__par_5">5</ref>, <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5__par_6">6</ref> και <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5__par_7">7</ref>
του άρθρου <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_5">5</ref> του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main">ν.δ. 4202/1961</ref> (αντικατασταθέντος με το <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_10">άρθρο 10 του ν.
1405/1983</ref>), στις οποίες παραπέμπει το <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_2__par_5">άρθρο 2 παρ. 5 του ν.δ. 4202/1961</ref>,
όπως κατά τα ανωτέρω αντικατεστάθη. Εξάλλου, σύμφωνα με τη γνώμη της Συμβούλου
Π. Μπραϊμη, στη οποία προσχώρησε και ο Πάρεδρος Β. Ανδρουλάκης, για τον
υπολογισμό της σύνταξης στην ανωτέρω ειδική περίπτωση του συνταξιούχου γήρατος,
που μετά τη συνταξιοδότησή του πραγματοποίησε ημέρες ασφάλισης σε άλλο φορέα,
εφαρμοστέες είναι οι διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_10">άρθρου 10 του ν. 1405/1983</ref>. Και τούτο διότι
η ως άνω περίπτωση του συνταξιούχου δεν εμπίπτει σε καμία από τις περιπτώσεις
(α και β) της <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11__par_1">παρ. 1 του άρθρου 11 του ν. 1405/1983</ref>, οι οποίες εξαιρέθηκαν από
την εφαρμογή των διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_10">άρθρου 10 του ν. 1405/1983</ref>.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_5">
            <num>5.</num>
            <p>Επειδή, εξάλλου, στην <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_11__par_1">παρ. 1 του άρθρου 11 του ν.δ. 4202/1961</ref>, όπως η
παράγραφος αυτή αντικαταστάθηκε με την <ref href="/akn/gr/act/law/1992/2079/!main#art_18__par_2">παρ. 2 του άρθρου 18 του ν. 2079/1992</ref>
(Α' 142) ορίζονται τα ακόλουθα: «Αμφισβητήσεις που προκύπτουν από την εφαρμογή
των διατάξεων του παρόντος επιλύονται διοικητικά με αποφάσεις του Υπουργού
Υγείας, Πρόνοιας και Κοινωνικών Ασφαλίσεων ύστερα από γνωμοδότηση του
Συμβουλίου Κοιν. Ασφάλειας, ανεξάρτητα αν η αμφισβήτηση αφορά Οργανισμούς που
υπάγονται στην εποπτεία άλλου υπουργείου». Η ως άνω διάταξη, η οποία αποσκοπεί
στην ενιαία αντιμετώπιση εκ μέρους της Διοίκησης των ζητημάτων που ανακύπτουν
κατά την ερμηνεία και εφαρμογή των διατάξεων του ως άνω <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main">ν.δ. 4202/1961</ref>, παρέχει
στον υπουργό την αρμοδιότητα να επιλύει κάθε αμφισβήτηση σχετικά με την έννοια
των διατάξεων του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main">ν.δ. 4202/1961</ref> περί διαδοχικής ασφάλισης καθώς και με την
έννοια των διατάξεων που τροποποίησαν ή συμπλήρωσαν τις αρχικές διατάξεις του
(Σ.τ.Ε. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/3134/!main">3134/2013</ref>, βλ. και Σ.τ.Ε. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1970/1198/!main">1198/1970</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2004/2929/!main">2929/2004</ref> κ.ά.).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_6">
            <num>6.</num>
            <p>Επειδή, με την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση έγιναν δεκτά τα ακόλουθα: ο
Παναγιώτης Αναστασίου γεννήθηκε το έτος 1940, πραγματοποίησε στην ασφάλιση του
Ν.Α.Τ. 8.474 ημέρες εργασίας κατά το χρονικό διάστημα από 31.12.1958 έως
5.11.1990 και συνταξιοδοτήθηκε από αυτό την 1.12.1990. Μετά τη συνταξιοδότησή
του πραγματοποίησε στην ασφάλιση του Ι.Κ.Α. 798 ημέρες εργασίας από το έτος
1991 έως το έτος 1999. Με την από 1.12.1999 αίτησή του ζήτησε από το Ν.Α.Τ. την
προσμέτρηση κατά τις διατάξεις περί διαδοχικής ασφάλισης του χρόνου ασφάλισής
του στο Ι.Κ.Α. που πραγματοποίησε μετά τη συνταξιοδότησή του. Με την 31156/2000
απόφαση της Διευθύντριας του Υποκαταστήματος Ι.Κ.Α. Πειραιά υπολογίστηκε το
ποσό της τμηματικής σύνταξης του Ι.Κ.Α. σύμφωνα με τις διατάξεις του άρθρου 11
του άρθρου 1405/1983, όπως τροποποιήθηκε, σε 9.433 δραχμές, με έναρξη καταβολής
την 1.9.2000. Ακολούθως, το Ν.Α.Τ. με το ΦΤ81/14.3.2001 έγγραφό του αρνήθηκε
να καταβάλει στον ασφαλισμένο το άθροισμα των τμηματικών ποσών σύνταξης του
Ν.Α.Τ. και του Ι.Κ.Α., με την αιτιολογία ότι το τελικό ποσό σύνταξης υπερβαίνει
το προβλεπόμενο από τη νομοθεσία του ανώτατο όριο σύνταξης. Στη συνέχεια, ο
ασφαλισμένος με αίτησή του προς τον Υπουργό Εργασίας και Κοινωνικών Ασφαλίσεων
ζήτησε την επίλυση της αμφισβήτησης κατά τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_11">άρθρου 11 του ν.δ.
4202/1961</ref>. Με την επίδικη Φ61/512/22.10.2001 απόφασή του ο υπουργός αποφάνθηκε
ότι, εφόσον ο ασφαλισμένος υπήχθη στη διαδοχική ασφάλιση του Ι.Κ.Α. μετά την
1.1.1979, εφαρμόζονται στην περίπτωσή του οι διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11">άρθρου 11 του ν.
1405/1983</ref> (ειδικώς δε ως προς δε το Ι.Κ.Α. οι διατάξεις του ιδίου άρθρου 11,
όπως τροποποιήθηκαν από τις διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/law/1990/1902/!main#art_15">άρθρου 15 του ν. 1902/1990</ref>), και,
συνεπώς, ότι το Ν.Α.Τ. ως απονέμων φορέας υποχρεούται να καταβάλει το άθροισμα
των οικείων τμημάτων της σύνταξης του Ν.Α.Τ. και του Ι.Κ.Α., έστω και αν αυτό
υπερβαίνει το ανώτατο όριο σύνταξης που προβλέπεται από τη νομοθεσία του. Με
την προσφυγή του κατά των ήδη αναιρεσιβλήτων το αναιρεσείον Ν.Α.Τ. ζήτησε την
ακύρωση της ανωτέρω αποφάσεως του υπουργού, υποστηρίζοντας ότι είναι εσφαλμένη,
διότι δεν ελήφθη υπ' όψη η διάταξη της <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1961/4202/!main#art_2__par_1">παρ. 1 του άρθρου 2 του ν.δ. 4202/1961</ref>,
σύμφωνα με την οποία επί διαδοχικής ασφάλισης ο απονέμων τη σύνταξη οργανισμός
εφαρμόζει τις διατάξεις της νομοθεσίας του, εν προκειμένω δε με τη διάταξη του
<ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1978/913/!main#art_16__par_1">άρθρου 16 παρ. 1 του π.δ. 913/1978</ref> προβλέπεται ανώτατο όριο της απονεμόμενης
από το Ν.Α.Τ. σύνταξης. Η προσφυγή απερρίφθη πρωτοδίκως ως αβάσιμη. Έφεση του
Ταμείου απερρίφθη με την αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση. Το δικάσαν εφετείο έκρινε,
κατ' αρχάς, ότι ο ανωτέρω υπουργός ήταν αρμόδιος και για την επίλυση της
επίδικης διαφοράς, που αναγόταν στο ύψος της καταβλητέας κατά της διατάξεις
περί διαδοχικής ασφαλίσεως σύνταξης. Περαιτέρω, λαμβάνοντας υπ' όψη ότι ο
ασφαλισμένος μετά τη συνταξιοδότησή του από το Ν.Α.Τ. υπέβαλε την 1.12.1999
αίτηση προσαύξησης του ποσού της σύνταξής του λόγω της ασφάλισής του στο Ι.Κ.Α.
από το έτος 1991 και, συνεπώς, υπήχθη στη διαδοχική ασφάλιση μετά την
1.1.1979, έκρινε ότι εφαρμοστέα είναι στην επίδικη περίπτωση η διάταξη της <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11__par_3">παρ.
3 του άρθρου 11 του ν. 1405/1983</ref> (μη εφαρμοζόμενης, κατά την κρίση του
δικάσαντος εφετείου, για το Ν.Α.Τ. της τροποποίησης του ως άνω άρθρου 11 με τη
διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/law/1990/1902/!main#art_15">άρθρου 15 του ν. 1902/1990</ref>), σύμφωνα με την οποία το συνολικό ποσό
της σύνταξης που καταβάλλεται στο δικαιούχο από τον απονέμοντα τη σύνταξη
οργανισμό αποτελείται από το άθροισμα των τμημάτων της σύνταξης, το οποίο
προσδιορίζει κάθε ασφαλιστικός οργανισμός στην ασφάλιση του οποίου υπήχθη
διαδοχικώς ο ασφαλισμένος, και όχι, όπως υποστήριζε το Ν.Α.Τ. με την έφεσή του,
η διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_10">άρθρου 10 του ν. 1405/1983</ref>, σύμφωνα με τις διατάξεις του
απονέμοντος Οργανισμού. Τέλος, κατά το δικάσαν εφετείο, εν όψει του ότι οι
διατάξεις περί διαδοχικής ασφάλισης ως ειδικές εφαρμόζονται σε όλους τους
ασφαλιστικούς οργανισμούς και κατισχύουν των καταστατικών τους διατάξεων, δεν
ασκεί επιρροή, εάν το συνολικό ποσό της σύνταξης του ανωτέρω, που προκύπτει από
την εφαρμογή της διάταξης της <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11__par_3">παρ. 3 του άρθρου 11 του ν. 1405/1983</ref>,
υπερβαίνει το ποσό της κατ' ανώτατο όριο παρεχόμενης σύνταξης στους
ασφαλισμένους του απονέμοντος τη σύνταξη οργανισμού.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_7">
            <num>7.</num>
            <p>Επειδή, η κρίση του δικάσαντος διοικητικού εφετείου ότι ο Υπουργός Εργασίας
και Κοινωνικών Ασφαλίσεων είχε αρμοδιότητα να επιλύσει την επίδικη αμφισβήτηση
σχετικά με το ύψος της σύνταξης του ανωτέρω είναι, κατά τα εκτεθέντα στην σκέψη
4, ορθή, δεδομένου ότι η σχετική αρμοδιότητα του υπουργού δεν περιορίζεται
στον καθορισμό του απονέμοντος κατά τις διατάξεις περί διαδοχικής ασφάλισης τη
σύνταξη ασφαλιστικού φορέα, όπως αβασίμως προβάλλει το αναιρεσείον Ταμείο, αλλά
εκτείνεται και σε ζητήματα, μεταξύ άλλων, σχετικά με το ύψος της απονεμόμενης
σύνταξης κατ' εφαρμογήν των διατάξεων περί διαδοχικής ασφάλισης (Σ.τ.Ε.
<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/3134/!main">3134/2013</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/1970/1198/!main">1198/1970</ref> κ.ά.). Εξάλλου, o ασφαλισμένος έχει ευχέρεια και όχι
υποχρέωση να ζητήσει από τον υπουργό την επίλυση αμφισβήτησης που ανακύπτει ως
προς την ερμηνεία και την εφαρμογή των διατάξεων περί διαδοχικής ασφάλισης
(Σ.τ.Ε. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/3134/!main">3134/2013</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2004/1053/!main">1053/2004</ref> 7μ. κ.ά.), η απόφαση δε αυτή του υπουργού ως
εκτελεστή διοικητική πράξη υπόκειται σε προσφυγή ενώπιον των διοικητικών
δικαστηρίων (Σ.τ.Ε. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/3134/!main">3134/2013</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2006/1970/!main">1970/2006</ref>). Συνεπώς, δεν τίθεται ζήτημα
«νόσφισης δικαστικής εξουσίας» που ανήκει στη δικαιοδοσία των διοικητικών
δικαστηρίων εκ μέρους του ως άνω υπουργού, ούτε παράβαση του <ref href="/akn/gr/act/constitution/2001/!main#art_50">άρθρου 50 του
Συντάγματος</ref>, όπως αβασίμως προβάλλει το αναιρεσείον Ταμείο (<ref href="/akn/gr/judgment/COS/2013/3134/!main">Σ.τ.Ε. 3134/2013</ref>).</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_8">
            <num>8.</num>
            <p>Επειδή, περαιτέρω, ο λόγος αναιρέσεως, με τον οποίο προβάλλεται ότι η
αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση είναι αναιρετέα, για το λόγο ότι το δικάσαν
δικαστήριο εφάρμοσε ως προς το Ν.Α.Τ. τη διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/law/1990/1902/!main#art_15">άρθρου 15 του νόμου
1902/1990</ref>, η οποία, κατά τους ισχυρισμούς του αναιρεσείοντος Ταμείου, δεν
εφαρμόζεται για το Ν.Α.Τ σύμφωνα με το άρθρο 43 παρ. 6 του ίδιου <ref href="/akn/gr/act/law/1990/1902/!main">ν. 1902/1990</ref>,
είναι απορριπτέος, διότι στηρίζεται σε εσφαλμένη προϋπόθεση, εν όψει της κατά
τα προεκτεθέντα αντιθέτου κρίσεως της αναιρεσιβαλλόμενης απόφασης.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_9">
            <num>9.</num>
            <p>Επειδή, όπως προκύπτει από το περιεχόμενο της αναιρεσιβαλλόμενης απόφασης,
το δικάσαν εφετείο έκρινε ότι για τον εκ νέου υπολογισμό της σύνταξης του
ανωτέρω κατόπιν συνυπολογισμού κατά τις διατάξεις περί διαδοχικής ασφάλισης και
του χρόνου ασφαλίσεως που πραγματοποίησε στο Ι.Κ.Α. μετά τη συνταξιοδότησή του
από το Ν.Α.Τ. εφαρμόζονται οι πάγιες διατάξεις των άρθρων <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_10">10</ref> και <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11">11</ref> του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main">ν.
1405/1983</ref>, περαιτέρω δε ότι, εν όψει του ότι ο ανωτέρω υπήχθη στην ασφάλιση του
Ι.Κ.Α. μετά την 1.1.1979, για τον υπολογισμό της σύνταξής του εφαρμοστέα είναι
η διάταξη του <ref href="/akn/gr/act/law/1983/1405/!main#art_11">άρθρου 11 του ν. 1405/1983</ref>, όπως ισχύει. Σύμφωνα με όσα έγιναν
δεκτά στην τέταρτη σκέψη, η ανωτέρω κρίση της αναιρεσιβαλλόμενης απόφασης είναι
ορθή, ο προβαλλόμενος δε λόγος αναίρεσης, σύμφωνα με τον οποίο με την παρ. 5
του άρθρου 2 προβλέπεται ειδικός τρόπος υπολογισμού της σύνταξης κατ' απόκλιση
των οριζομένων στις πάγιες διατάξεις περί διαδοχικής ασφάλισης, είναι
απορριπτέος ως αβάσιμος. Κατά τις ανωτέρω, όμως, διατυπωθείσες γνώμες της
μειοψηφίας, για το λόγο αυτό θα έπρεπε να γίνει δεκτή η κρινόμενη αίτηση,
δεδομένου ότι η αναιρεσιβαλλόμενη απόφαση προέβη σε εσφαλμένη ερμηνεία των
εφαρμοστέων διατάξεων, κατά τις επιμέρους παραδοχές των γνωμών αυτών.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_10">
            <num>10.</num>
            <p>Επειδή, εν όψει των ανωτέρω η κρινόμενη αίτηση είναι απορριπτέα στο σύνολό
της.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την αίτηση.</p>
        <p>Επιβάλλει σε βάρος του αναιρεσείοντος Ν.Α.Τ. τη δικαστική δαπάνη των</p>
        <p>αναιρεσιβλήτων, Ελληνικού Δημοσίου και Ι.Κ.Α., η οποία ανέρχεται στο ποσό των</p>
        <p>εννιακοσίων είκοσι (920) ευρώ για κάθε αναιρεσίβλητο.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2015-10-12">12 Οκτωβρίου 2015</date></p>
      <p>Ο Προεδρεύων Σύμβουλος Η Γραμματέας του Α' Τμήματος</p>
      <p>Δ. Μαρινάκης Β. Ραφαηλάκη</p>
      <p>και η απόφαση δημοσιεύθηκε σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2016-02-29">29ης Φεβρουαρίου 2016</date>.</p>
      <p>Η Προεδρεύουσα Αντιπρόεδρος Η Γραμματέας</p>
      <p>Μ. Καραμανώφ Β. Κατσιώνη</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
