<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α65/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α65/"/>
          <FRBRdate name="" date="1991-01-01"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α65/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α65/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="1991-01-01"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α65/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α65/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-10" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-10" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="1989-09-20" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/1991/Α65/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>65/1991</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟΝ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ Β'</p>
      <p>Συγκείμενον εκ των μελών αυτού Π. Αθανασοπούλου, Συμβούλου της Επικρατείας,</p>
      <p>Προεδρευούσης, κωλυομένου του Προέδρου του Τμήματος, Π. Χριστοφόρου, Θ.</p>
      <p>Χατζηπαύλου, Συμβούλων της Επικρατείας, Ευδ. Γαλανού και Ν. Μαρκουλάκη,</p>
      <p>Παρέδρων του Συμβουλίου της Επικρατείας.</p>
      <p>Συνεδριάσαν δημοσία εν τω ακροατηρίω του τη <date refersTo="publicHearingDate" date="1989-09-20">20η Σεπτεμβρίου 1989</date>, παρούσης και</p>
      <p>της Γραμματέως Γ. Σακελλαρίου, δια να δικάση την κατωτέρω εκτιθεμένην υπόθεσιν</p>
      <p>επί τη από 9ης Ιουνίου 1987 αιτήσει:</p>
      <p>του Οικονομικού Εφόρου Ζωγράφου Αττικής, παραστάντος διά του Γ. Πουλάκου,</p>
      <p>Παρέδρου της Διοικήσεως,</p>
      <p>κατά των 1) Νικολάου Κλαυδιανού και 2) Μαριάννας Ν. Κλαυδιανού, κατοίκων</p>
      <p>Ζωγράφου (Γράμμου 15-17), μη παραστάντων,</p>
      <p>περί αναιρέσεως της <ref href="/akn/gr/judgment/FirstInstanceCourtAthens/1986/12893/!main">υπ' αριθμ. 12893/1986 αποφάσεως του Διοικητικού Πρωτοδικείου Αθηνών</ref>.</p>
      <p>Ακούσαν του εισηγητού, Συμβούλου της Επικρατείας Π. Χριστοφόρου, αναγνόντος</p>
      <p>και αναπτύξαντος την έκθεσιν αυτού.</p>
      <p>Ακούσαν του αντιπροσώπου του αναιρεσείοντος Οικον. Εφόρου, αναπτύξαντος και</p>
      <p>προφορικώς τους λόγους της υπό κρίσιν αιτήσεως και αιτησαμένου την παραδοχήν</p>
      <p>αυτής.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <motivation>
        <p>Ι δ ό ν τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ ε φ θ έ ν κ α τ ά τ ο ν Ν ό μ ο ν</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, δια της υπό κρίσιν αιτήσεως, ατελώς και άνευ καταβολής παραβόλου
κατά νόμον ασκουμένης, ζητείται η αναίρεσις της υπ' αριθμ. 12893/1986 αποφάσεως
του κατ' έφεσιν δικάσαντος Τριμελούς Διοικητικού Πρωτοδικείου Αθηνών, δια της
οποίας απερρίφθη έφεσις του Ελληνικού Δημοσίου κατά της <ref href="/akn/gr/judgment/FirstInstanceCourtAthens/1985/6181/!main">υπ' αριθμ. 6181/1985
αποφάσεως του Μονομελούς Διοικητικού Πρωτοδικείου Αθηνών</ref>, με την οποίαν εγένετο
δεκτή προσφυγή των αναιρεσιβλήτων και ηκυρώθη το υπ' αριθμ. 406/1981 φύλλον
ελέγχου φόρου μεταβιβάσεως ακινήτου του Οικονομικού Εφόρου Γ'. Κεφαλαίου
Αθηνών.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, αντίγραφον της υπό κρίσιν αιτήσεως ως και της από 20.1.1989 πράξεως
του Προέδρου του Β' Τμήματος περί ορισμού δικασίμου και εισηγητού επεδόθησαν
νομοτύπως προς τους αναιρεσιβλήτους ως τούτο δείκνυται εκ των υπ' αριθμ. 3706,
3707, 3708 και 3709/19.5.1989 αποδεικτικών επιδόσεως του δικαστικού επιμελητού
του Πρωτοδικείου Αθηνών Κων/νου Χαρμπίλα όθεν, από της απόψεως ταύτης
παραδεκτώς ασκείται η υπό κρίσιν αίτησις και πρέπει να εξετασθούν οι
προβαλλομένοι λόγοι αναιρέσεως.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, κατά το άρθρον 77 του Κώδικος Φορολογικής Δικονομίας: "1. Η
προθεσμία ασκήσεως της προσφυγής είναι είκοσιν ημερών, αρχομένη από της
επομένης της επιδόσεως της πράξεως ... 2. Εάν ο καθ' ου η πράξις διαμένη εν τη
αλλοδαπή ή είναι αγνώστου διαμονής και δεν έχη ορίσει αντίκλητον εν τη ημεδαπή
η προθεσμία της προσφυγής είναι τεσσαράκοντα ημερών, αρχομένη από της επομένης
της πράξεως. Εξ άλλου, κατά το άρθρον 64 του αυτού Κώδικος: "1. Εάν ο προς όν η
επίδοσις κατοική εν τη αλλοδαπή και είναι γνωστός ο τόπος και η διεύθυνσις της
εν αυτή κατοικίας του ... η επίδοσις γίνεται εν ελλείψει αντικλήτου, εις τον
Υπουργόν των Εξωτερικών, προς διαβίβασιν του εγγράφου εις τον προς όν
απευθύνεται. Η επίδοσις θεωρείται συντελεσθείσα άμα τη εις τον Υπουργόν ή
εντεταλμένον παρ' αυτού υπάλληλον παραδόσει του εγγράφου". Κατά την έννοιαν των
ανωτέρω διατάξεων, η δευτέρα εκ των οποίων εφαρμόζεται και επί επιδόσεων
πράξεων της φορολογικής αρχής αφορωσών εις την φορολογίαν μεταβιβάσεως ακινήτων
(<ref href="/akn/gr/act/law/1950/1587/!main#art_12__par_1">άρθρ. 12 παρ. 1 του Ν. 1587/1950</ref> και <ref href="/akn/gr/act/decreeLaw/1955/3323/!main#art_52">άρθρον 52 του ν.δ. 3323/1955</ref>), εις την
περίπτωσιν κατά την οποίαν ο καθ' ού έχει εκδοθή φύλλον ελέγχου φόρου
μεταβιβάσεως ακινήτου είναι κάτοικος αλλοδαπής με γνωστήν διεύθυνσιν κατοικίας
ή διαμονής εις την αλλοδαπήν, έχει δε διορίσει αντίκλητόν του εις την Ελλάδα, η
επίδοσις του φύλλου ελέγχου ενεργείται προς τον αντίκλητον μόνον δε αν
διαπιστωθή προσηκόντως υπό του οργάνου της επιδόσεως ότι ο αντίκλητος κατέστη
αγνώστου διαμονής, τότε η επίδοσις του φύλλου ελέγχου δεν ενεργείται προς τον
αντίκλητον ως αγνώστου διαμονής, αλλά προς τον Υπουργόν των Εξωτερικών, προς
διαβίβασιν του ως άνω εγγράφου προς τον προς όν απευθύνεται.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, εν προκειμένω, κατά τα εκτιθέμενα εις την προσβαλλομένην απόφασιν,
το κατ' έφεσιν δικάσαν Διοικητικόν Πρωτοδικείον Αθηνών έκρινε, ότι, η επίδοσις
του φύλλου ελέγχου φόρου μεταβιβάσεως ακινήτων, η οποία εις την συγκεκριμένην
περίπτωσιν, εγένετο την 7.12.1981 προς τον Υπουργόν των Εξωτερικών λόγω του ότι
ο εφοριακός επιμελητής μεταβάς εις την κατοικίαν του αντικλήτου επληροφορήθη
ότι ούτος είχε μετοικήσεις εις άγνωστον διεύθυνσιν, ήτο άκυρος και δεν παρήγαγε
νόμιμα αποτελέσματα εκ μόνου του λόγου ότι η κοινοποίησις του φύλλου ελέγχου
έδει να γίνη υποχρεωτικώς προς τον αντίκλητον ως αγνώστου διαμονής, εφ' όσον
δεν ήτο δυνατή η ανεύρεσις της νέας διευθύνσεώς του· τούτου ένεκεν εθεώρησεν
ότι ορθώς εκρίθη από το Μονομελές Πρωτοδικείον Αθηνών ως εμπρόθεσμος και
εξεταστέα κατ' ουσίαν η σχετική από 16.6.1983 προσφυγή των αναιρεσιβλήτων κατά
του επιδίκου φύλλου. Η τοιαύτη, όμως κρίσιq του δικαστηρίου δεν είναι, κατά τα
εις την προηγουμένην σκέψιν, νόμιμος, εφ' όσον είναι κατά νόμον δυνατή η
κοινοποίησις προς τον Υπουργόν των Εξωτερικών όταν ο αντίκλητος καταστή
αγνώστου διαμονής, δι' όν λόγον και η προσβαλλομένη απόφασις πρέπει να αναιρεθή
η δε υπόθεσις, ως χρήζουσα ερεύνης κατά το πραγματικόν, πρέπει να παραπεμφή εις
το εκδόν αυτήν δικαστήριον προς νέαν κρίσιν.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δια ταύτα</p>
        <p><outcome>Δέχεται</outcome> την υπό κρίσιν αίτησιν.</p>
        <p>Αναιρεί την υπ' αριθμ. 12893/1986 απόφασιν του Τριμελούς Διοικητικού</p>
        <p>Πρωτοδικείου Αθηνών, εις ό και παραπέμπει την υπόθεσιν κατά τα εις το</p>
        <p>αιτιολογικόν και</p>
        <p>Επιβάλλει εις βάρος των αναιρεσιβλήτων την δικαστικήν δαπάνην του Δημοσίου εκ</p>
        <p>δραχμών είκοσιν οκτώ χιλιάδων (28.000).</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Εκρίθη και απεφασίσθη εν Αθήναις τη 20η Σεπτεμβρίου 1989.</p>
      <p>Η Προεδρεύουσα Σύμβουλος Η Γραμματεύς</p>
      <p>Εδημοσιεύθη δ' αυτόθι εν δημοσία συνεδριάσει τη 9η Ιανουαρίου 1991.</p>
      <p>Η Προεδρεύουσα Σύμβουλος Η Γραμματεύς</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
