<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd">
  <judgment name="decision">
    <meta>
      <identification source="#openLawsGR">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α86/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α86/"/>
          <FRBRalias value="ECLI:EL:COS:2003:0113A86.95E2540" name="ECLI"/>
          <FRBRdate name="" date="2003-01-13"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRcountry value="gr"/>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α86/ell@/!main"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α86/ell@"/>
          <FRBRdate name="" date="2003-01-13"/>
          <FRBRauthor href="#COS"/>
          <FRBRlanguage language="ell"/>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α86/ell@/!main.xml"/>
          <FRBRuri value="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α86/ell@.xml"/>
          <FRBRdate date="2019-11-14" name="XMLConversion"/>
          <FRBRauthor href="#openLawsGR"/>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <lifecycle source="#openLawsGR">
        <eventRef date="2019-11-14" source="#original" type="generation"/>
      </lifecycle>
      <workflow source="#openLawsGR">
        <step by="#COS" date="2002-12-19" refersTo="#courtConferenceDate"/>
        <step by="#COS" date="2003-01-13" refersTo="#decisionPublicationDate"/>
        <step by="#COS" date="2002-11-04" refersTo="#publicHearingDate"/>
      </workflow>
      <references source="#openLawsGR">
        <original eId="original" href="/akn/gr/judgment/COS/2003/Α86/ell@" showAs="Original"/>
        <TLCEvent eId="publicHearingDate" href="/akn/ontology/event/gr/publicHearingDate" showAs="Ημερομηνία δημόσιας συνεδρίασης"/>
        <TLCEvent eId="decisionPublicationDate" href="/akn/ontology/event/gr/decisionPublicationDate" showAs="Ημερομηνία δημοσίευσης απόφασης"/>
        <TLCEvent eId="courtConferenceDate" href="/akn/ontology/event/gr/courtConferenceDate" showAs="Ημερομηνία διάσκεψης"/>
      </references>
    </meta>
    <header>
      <p>Αριθμός<docNumber>86/2003</docNumber></p>
      <p>
        <docProponent>ΤΟ ΣΥΜΒΟΥΛΙΟ ΤΗΣ ΕΠΙΚΡΑΤΕΙΑΣ</docProponent>
      </p>
      <p>ΤΜΗΜΑ ΣΤ΄</p>
      <p>Συνεδρίασε δημόσια στο ακροατήριό του στις <date refersTo="publicHearingDate" date="2002-11-04">4 Νοεμβρίου 2002</date>, με την εξής</p>
      <p>σύνθεση : Π. Παραράς, Σύμβουλος της Επικρατείας, Προεδρεύων, σε αναπλήρωση του</p>
      <p>Προέδρου του Τμήματος, που είχε κώλυμα, Θ. Παπαευαγγέλου, Σ. Χαραλάμπους,</p>
      <p>Σύμβουλοι, Α. Χλαμπέα, Β. Πλαπούτα, Πάρεδροι. Γραμματέας ο Νικ. Βασιλόπουλος.</p>
      <p>Για να δικάσει την από 2 Μαρτίου 1995 αίτηση :</p>
      <p>του Π. Σ., Λ. στο Γεωργικό Πανεπιστήμιο Αθηνών, κατοίκου Αθηνών, οδός Ι. οδός</p>
      <p>αρ. *, ο οποίος δεν παρέστη,</p>
      <p>κατά του Νομικού Προσώπου Δημοσίου Δικαίου με την επωνυμία "ΓΕΩΡΓΙΚΟ</p>
      <p>ΠΑΝΕΠΙΣΤΗΜΙΟ ΑΘΗΝΩΝ", που εδρεύει στην Αθήνα, οδός Ι. οδός αρ. 75, το οποίο δεν</p>
      <p>παρέστη.</p>
    </header>
    <judgmentBody>
      <introduction>
        <p>Με την αίτηση αυτή ο αναιρεσείων επιδιώκει να αναιρεθεί η <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/1994/2296/!main">υπ’ αριθμ. 2296/1994 απόφαση του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>.</p>
        <p>Η εκδίκαση άρχισε με την ανάγνωση της εκθέσεως της Εισηγήτριας, Παρέδρου Β.</p>
        <p>Πλαπούτα.</p>
        <p>Μετά τη δημόσια συνεδρίαση το δικαστήριο συνήλθε σε διάσκεψη σε αίθουσα του</p>
        <p>δικαστηρίου κ α ι</p>
      </introduction>
      <motivation>
        <p>Α φ ο ύ μ ε λ έ τ η σ ε τ α σ χ ε τ ι κ ά έ γ γ ρ α φ α</p>
        <p>Σ κ έ φ θ η κ ε κ α τ ά τ ο Ν ό μ ο</p>
        <blockList eId="motivation_list_1">
          <item eId="motivation_list_1__item_1">
            <num>1.</num>
            <p>Επειδή, με την κρινόμενη αίτηση, για την άσκηση της οποίας έχουν καταβληθεί
τα νόμιμα τέλη και το παράβολο, (υπ’ αριθμ. 759957-8/1995 διπλότυπα είσπραξης
της Δ.Ο.Υ. Δικαστικών Εισπράξεων Αθηνών και υπ’ αριθμ. 823828, 823898,
5677061/1995 ειδικά έντυπα παραβόλου), ζητείται η αναίρεση της <ref href="/akn/gr/judgment/AppelateCourtAthens/1994/2296/!main">υπ’ αριθμ.
2296/1994 αποφάσεως του Διοικητικού Εφετείου Αθηνών</ref>, κατά το μέρος που με αυτήν
απορρίφθηκε έφεση του αναιρεσείοντος και έγινε δεκτή έφεση του αναιρεσίβλητου
πανεπιστημίου κατά της <ref href="/akn/gr/judgment/FirstInstanceCourtAthens/1992/498/!main">υπ’ αριθμ. 498/1992 αποφάσεως του Διοικητικού
Πρωτοδικείου Αθηνών</ref>, στη συνέχεια δε απορρίφθηκε αγωγή του αναιρεσείοντος,
μέλους Δ.Ε.Π. της βαθμίδας του λέκτορα του αναιρεσίβλητου πανεπιστημίου κατά το
μέρος που με αυτήν ο αναιρεσείων είχε ζητήσει να του καταβληθεί διαφορά
επιδόματος χρόνου υπηρεσίας για το χρονικό διάστημα από 11.6.1985 έως 14.3.1989.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_2">
            <num>2.</num>
            <p>Επειδή, όπως έχει ήδη κριθεί (βλ. Σ.Ε. <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2002/639/!main">639/2002</ref>, <ref href="/akn/gr/judgment/COS/2001/169/!main">169/2001</ref>, κ.α.) η <ref href="/akn/gr/act/law/1999/2721/!main#art_32__par_1">παρ. 1
του άρθρου 32 του ν. 2721/1999</ref>, (Α΄ 112), η οποία, σύμφωνα με το άρθρο 55 του
ίδιου νόμου ισχύει από τις 3.6.1999 και με την οποία τροποποιήθηκε η προδικασία
της αιτήσεως αναιρέσεως ενώπιον του Συμβουλίου της Επικρατείας, εφαρμόζεται
μόνον επί αιτήσεων αναιρέσεως που κατατέθηκαν από 3.6.1999 και εφεξής.
Αντιθέτως, επί αιτήσεων αναιρέσεως που έχουν κατατεθεί πριν από τις 3.6.1999
εξακολουθεί να εφαρμόζεται το διαγράφον την προδικασία ασκήσεως αιτήσεων
αναιρέσεως ενώπιον του Συμβουλίου της Επικρατείας προηγούμενο νομοθετικό
καθεστώς, δηλαδή το <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_21__par_4">άρθρο 21 παρ. 4 του π.δ. 18/1989</ref>, (Α΄ 8), όπως η παράγραφος
αυτή είχε αντικατασταθεί, κατά την τελευταία περίοδό της, με το <ref href="/akn/gr/act/law/1991/1968/!main#art_1__par_11">άρθρο 1 παρ. 11
του ν. 1968/1991</ref>, (Α΄ 150). Συνεπώς, η κρινόμενη αίτηση, η οποία έχει κατατεθεί
πριν από τις 3.6.1999, διέπεται ως προς την προδικασία από τις ανωτέρω
διατάξεις του <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_21__par_4">άρθρου 21 παρ. 4 του π.δ. 18/1989</ref>, όπως αντικαταστάθηκε με το
<ref href="/akn/gr/act/law/1991/1968/!main#art_1__par_11">άρθρο 1 παρ. 11 του ν. 1968/1991</ref>.</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_3">
            <num>3.</num>
            <p>Επειδή, η <ref href="/akn/gr/act/presidentialDecree/1989/18/!main#art_21__par_4">παράγραφος 4 του άρθρου 21 του π.δ/τος 18/1989</ref> "Κωδικοποίηση
διατάξεων νόμων για το Συμβούλιο της Επικρατείας" (Α' 8), όπως τροποποιήθηκε
κατά την τελευταία περίοδό της με το <ref href="/akn/gr/act/law/1991/1968/!main#art_1__par_11">άρθρο 1 παρ. 11 του ν. 1968/1991</ref> (Α' 150),
ορίζει ότι : «'Οταν το ασκούμενο ένδικο μέσο έχει το χαρακτήρα αναίρεσης, η
Γραμματεία του οικείου σχηματισμού φροντίζει να κοινοποιηθεί, εξήντα (60)
τουλάχιστον ημέρες πριν από τη δικάσιμο, πράξη του Προέδρου μαζί με ένα
επικυρωμένο αντίγραφο σε απλό χαρτί της αίτησης στο δικηγόρο ή τον εκπρόσωπο
του Δημοσίου ή του νομικού προσώπου δημοσίου δικαίου που υπογράφει, κατά το
άρθρο 17 παρ. 4, το δικόγραφο, έστω και αν δεν είναι διορισμένος στο
Πρωτοδικείο Αθηνών. Ο δικηγόρος ή ο εκπρόσωπος του Δημοσίου ή του νομικού
προσώπου δημοσίου δικαίου είναι υποχρεωμένος να κοινοποιήσει αντίγραφο της
πράξης του Προέδρου και της αίτησης αναιρέσεως στον αναιρεσίβλητο είκοσι (20)
τουλάχιστον ημέρες πριν από τη δικάσιμο. Η κοινοποίηση γίνεται στην κατοικία
που αναγράφει το σχετικό δικόγραφο του αναιρεσιβλήτου ενώπιον του διοικητικού
δικαστηρίου, σύμφωνα με τα άρθρα 53 και 54 του Κ.Φ.Δ. (<ref href="/akn/gr/act/law/1960/4125/!main">ν. 4125/1960</ref>), ή σε
περίπτωση μεταβολής της, στην κατοικία την οποία είχε υποχρέωση ο
αναιρεσίβλητος να δηλώσει στη γραμματεία του διοικητικού δικαστηρίου και την
έχει δηλώσει. Αν ο αναιρεσείων παραλείψει την υποχρέωσή του αυτήν ή η
κοινοποίηση δεν γίνει εμπροθέσμως και νομοτύπως, ο δε αναιρεσίβλητος δεν
παραστεί κατά τη συζήτηση της υποθέσεως, η συζήτηση αναβάλλεται αυτεπαγγέλτως
για εύλογο χρόνο, κατά τη νέα δε δικάσιμο, αν ο αναιρεσείων και πάλι έχει
παραλείψει την υποχρέωσή του αυτήν και ο αναιρεσίβλητος δεν παραστεί, η αίτηση
αναιρέσεως απορρίπτεται ως απαράδεκτη».</p>
          </item>
          <item eId="motivation_list_1__item_4">
            <num>4.</num>
            <p>Επειδή, στην προκειμένη περίπτωση, όπως προκύπτει από το ευρισκόμενο στο
φάκελλο από 21.12.2000 αποδεικτικό επιδόσεως της επιμελήτριας του Δικαστηρίου
τούτου Μαρίνας Σταυροπούλου, στο δικηγόρο Ιωάννη Τακτικό που υπογράφει την
κρινόμενη αίτηση επιδόθηκαν νομότυπα και εμπρόθεσμα αντίγραφα της αίτησης αυτής
και της από 10.12.1997 πράξης του Προέδρου του ΣΤ΄ Τμήματος που ορίζει εισηγητή
και δικάσιμο. Κατά τη συνεδρίαση της 17ης Ιουνίου 2002, κατά την οποία, η
παρούσα υπόθεση εισήχθη προς συζήτηση επ΄ ακροατηρίου, το αναιρεσίβλητο
Γεωργικό Πανεπιστήμιο Αθηνών δεν παρέστη, ενώ, εξάλλου, δεν προσκομίσθηκαν από
τον αναιρεσείοντα αποδεικτικά επίδοσης της πράξεως του Προέδρου και αντιγράφου
της κρινόμενης αίτησης σ’ αυτό. Κατόπιν αυτού, αναβλήθηκε αυτεπαγγέλτως,
σύμφωνα με την τελευταία πιο πάνω διάταξη, η συζήτηση της υποθέσεως για την
παρούσα δικάσιμο, προκειμένου ο αναιρεσείων να εκπληρώσει την πιο πάνω
υποχρέωσή του, όπως προκύπτει από το υπ΄ αριθ. 81/17.6.2002 πρακτικό
συνεδρίασης του δικαστηρίου. Όμως και κατά την παρούσα μετ’ αναβολή συζήτηση
της υποθέσεως, (4.11.2002), το αναιρεσίβλητο Γεωργικό Πανεπιστήμιο Αθηνών δεν
παρέστη, δεν προσκομίσθηκαν δε και πάλι από τον αναιρεσείοντα αποδεικτικά
επίδοσης σ΄ αυτό της πράξης του Προέδρου και αντιγράφου της υπό κρίσης αίτησης.
Με τα δεδομένα αυτά, η κρινόμενη αίτηση πρέπει να απορριφθεί ως απαράδεκτη,
σύμφωνα με την ανωτέρω διάταξη.</p>
          </item>
        </blockList>
      </motivation>
      <decision>
        <p>Δ ι ά τ α ύ τ α</p>
        <p><outcome>Απορρίπτει</outcome> την κρινόμενη αίτηση.</p>
      </decision>
    </judgmentBody>
    <conclusions>
      <p>Η διάσκεψη έγινε στην Αθήνα στις <date refersTo="courtConferenceDate" date="2002-12-19">19 Δεκεμβρίου 2002</date> και η απόφαση δημοσιεύθηκε</p>
      <p>σε δημόσια συνεδρίαση της <date refersTo="decisionPublicationDate" date="2003-01-13">13ης Ιανουαρίου 2003</date>.</p>
      <p>Ο Προεδρεύων Σύμβουλος Ο Γραμματέας</p>
      <p>Π. Παραράς Νικ. Βασιλόπουλος</p>
    </conclusions>
  </judgment>
</akomaNtoso>
